<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.1 20151215//EN" "https://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.1/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" specific-use="sps-1.9" dtd-version="1.1" xml:lang="pt" article-type="research-article">
  <front>
    <journal-meta>
      <journal-id journal-id-type="publisher-id">dados</journal-id>
      <journal-title-group>
        <journal-title>Dados</journal-title>
        <abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">Dados</abbrev-journal-title>
      </journal-title-group>
      <issn pub-type="ppub">0011-5258</issn>
      <issn pub-type="epub">1678-4588</issn>
      <publisher>
        <publisher-name>Instituto de Estudos Sociais e PolĂ­ticos (IESP) da Universidade do Estado do Rio de Janeiro (UERJ)</publisher-name>
        <publisher-loc>Rio de Janeiro, RJ, Brazil</publisher-loc>
      </publisher>
    </journal-meta>
    <article-meta>
      <article-id pub-id-type="publisher-id" specific-use="scielo-v3">sdVvfzJk4XhY8hhdSXC39vt</article-id>
      <article-id pub-id-type="publisher-id" specific-use="scielo-v2">S0011-52582013000100001</article-id>
      <article-id pub-id-type="publisher-id" specific-use="scielo-v1">S0011-5258(13)05600100001</article-id>
      <article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0011-52582013000100001</article-id>
      <title-group>
        <article-title>Nota editoial</article-title>
      </title-group>
      <contrib-group>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Bringel</surname>
            <given-names>Breno</given-names>
          </name>
        </contrib>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Pessanha</surname>
            <given-names>Charles</given-names>
          </name>
        </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date date-type="collection" publication-format="electronic">
        <month>03</month>
        <year>2013</year>
      </pub-date>
      <volume>56</volume>
      <issue>1</issue>
      <fpage>7</fpage>
      <lpage>8</lpage>
      <permissions>
        <license license-type="open-access" xlink:href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/" xml:lang="en">
          <license-p>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 4.0 International License.</license-p>
        </license>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/pdf/dados/v56n1/a01v56n1.pdf" xml:lang="pt">Texto completo somente em PDF (PT)</self-uri>
      <pub-date publication-format="electronic" date-type="pub">
        <day>07</day>
        <month>05</month>
        <year>2013</year>
      </pub-date>
    </article-meta>
  </front>
  <body>
    <p>
      <bold>Nota editoial</bold>
    </p>
    <p>Ă‰ com muita satisfaĂ§ĂŁo que anunciamos que <italic>DADOS Â– Revista de CiĂŞncias Sociais </italic>traz vĂˇrias novidades neste primeiro nĂşmero de 2013. Publicada de forma ininterrupta desde 1966, <italic>DADOS </italic>passou por diversas etapas, sempre combinando o compromisso de profissionalizaĂ§ĂŁo das revistas cientĂ­ficas com a excelĂŞncia acadĂŞmica e a vocaĂ§ĂŁo para o debate pĂşblico. </p>
    <p>Desde meados de 2010, um projeto de renovaĂ§ĂŁo da revista vem sendo desenvolvido, o que inclui tanto medidas e debates estratĂ©gicos quanto iniciativas mais tĂ©cnicas de gestĂŁo e editoraĂ§ĂŁo dos artigos recebidos, permitindo aperfeiĂ§oar a pontualidade e a profissionalizaĂ§ĂŁo. </p>
    <p>A partir deste nĂşmero, podem ser encontradas novas instruĂ§Ăµes aos autores, com revisĂŁo dos procedimentos de envio e formataĂ§ĂŁo dos textos a serem publicados, e novos formatos de divulgaĂ§ĂŁo on-line que permitam potencializar o uso de novas tecnologias de informaĂ§ĂŁo e comunicaĂ§ĂŁo. De agora em diante, <italic>DADOS </italic>tambĂ©m publicarĂˇ artigos originais em espanhol com o objetivo de expandir o diĂˇlogo intelectual com ospaĂ­sesdaregiĂŁoeainfluĂŞnciadarevista no espaĂ§o "ibero-americano". O texto de Kathya Araujo, professora da Universidad Academia de Humanismo Cristiano, do Chile, aqui publicado Ă©, desse modo, oprimeirodemuitostextosque virĂŁonesse idioma. </p>
    <p>Outra novidade tem a ver com a ampliaĂ§ĂŁo dos indexadores. Presente nas principais bases nacionais e internacionais, <italic>DADOS </italic>Ă©uma das poucas revistas brasileiras de ciĂŞncias sociais indexadas no Institute for Scientific Information Â– ISI (Thomson Co.); faz parte do primeiro grupo de onze revistas que, em 1996, integraram o Scientific Electronic Library Online Â– SciELO, alĂ©m de ter sido qualificada como A1 em oito Ăˇreas na classificaĂ§ĂŁo Qualis/CAPES atualizada em 2012. A indexaĂ§ĂŁo em 2013 em outra notĂłria base internacional, a ProQuest, supĂµe mais um importante reconhecimento da revista. </p>
    <p>Somam-se a isso modificaĂ§Ăµes no expediente. O Conselho CientĂ­fico de <italic>DADOS</italic>, responsĂˇvel pelo controle de qualidade acadĂŞmica da revista, tambĂ©m passa a incorporar novos pesquisadores de instituiĂ§Ăµes de excelĂŞncia nacional e internacional. Ao lado de Charles Pessanha, que vem exercendo hĂˇ dĂ©cadas a Editoria de <italic>DADOS</italic>,Breno Bringel aparece como novo editor desde meados de 2012. No mesmo perĂ­odo, um novo Conselho de RedaĂ§ĂŁo foi constituĂ­do, com a participaĂ§ĂŁo de Argelina Cheibub Figueiredo, JoĂŁo Feres JĂşnior e JosĂ© MaurĂ­cio Domingues, alĂ©m dos editores. </p>
    <p>TodasessasmudanĂ§asremetem tambĂ©m, em Ăşltima instĂ˘ncia, Ă s transformaĂ§Ăµes mais amplas dos mercados editoriais e das revistas cientĂ­ficas, Ă  necessidade de revisĂŁo dos padrĂµes de conduta e cĂłdigos de Ă©tica em publicaĂ§Ăµes, Ă s novas dinĂ˘micas de produĂ§ĂŁo e difusĂŁo de conhecimento no mundo contemporĂ˘neo e a vĂˇrios outros desafios relacionados, como o debate atual sobre a internacionalizaĂ§ĂŁo das revistas brasileiras e as polĂ­ticas de livre acesso Â– ponto sobre o qual, felizmente, avanĂ§amos de forma considerĂˇvel na AmĂ©rica Latina. </p>
    <p>Por fim, <italic>DADOS </italic>agradece enormemente o apoio e a colaboraĂ§ĂŁo constantes da comunidade acadĂŞmica e renova o compromisso para com a manutenĂ§ĂŁo de um processo decisĂłrio igualitĂˇrio e impessoal, baseado no uso sistemĂˇtico da revisĂŁo por pares e na busca permanente da realizaĂ§ĂŁo de um trabalho de excelĂŞncia editorial na Ăˇrea das ciĂŞncias sociais. </p>
    <p>Breno Bringel </p>
    <p> Charles Pessanha </p>
    <p> Editores, <italic>DADOS Â– Revista de CiĂŞncias Sociais</italic></p>
  </body>
</article>