<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.1 20151215//EN" "https://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.1/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" specific-use="sps-1.9" dtd-version="1.1" xml:lang="pt" article-type="research-article">
  <front>
    <journal-meta>
      <journal-id journal-id-type="publisher-id">rbpi</journal-id>
      <journal-title-group>
        <journal-title>Revista Brasileira de Política Internacional</journal-title>
        <abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">Rev. bras. polít. int.</abbrev-journal-title>
      </journal-title-group>
      <issn pub-type="ppub">0034-7329</issn>
      <issn pub-type="epub">1983-3121</issn>
      <publisher>
        <publisher-name>Centro de Estudos Globais da Universidade de Brasília</publisher-name>
        <publisher-loc>Brasília, DF, Brazil</publisher-loc>
      </publisher>
    </journal-meta>
    <article-meta>
      <article-id pub-id-type="publisher-id" specific-use="scielo-v3">Mr7vQ5rczRhCTV3rKHQPSRc</article-id>
      <article-id pub-id-type="other">00011</article-id>
      <article-id pub-id-type="publisher-id" specific-use="scielo-v2">S0034-73292009000100011</article-id>
      <article-id pub-id-type="publisher-id" specific-use="scielo-v1">S0034-7329(09)05200111</article-id>
      <article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0034-73292009000100011</article-id>
      <article-categories>
        <subj-group subj-group-type="heading">
          <subject>Resenhas</subject>
        </subj-group>
      </article-categories>
      <title-group>
        <article-title>Peace in international relations</article-title>
      </title-group>
      <contrib-group>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Cavalcante</surname>
            <given-names>Fernando</given-names>
          </name>
          <xref ref-type="aff" rid="aff01"/>
        </contrib>
      </contrib-group>
      <aff id="aff01">
        <addr-line>
          <named-content content-type="state"/>
        </addr-line>
        <institution content-type="orgname">Universidade de Coimbra</institution>
        <institution content-type="orgdiv1">Centro de Estudos Sociais </institution>
        <country country="PT">Portugal</country>
      </aff>
      <pub-date date-type="collection" publication-format="electronic">
        <month>06</month>
        <year>2009</year>
      </pub-date>
      <volume>52</volume>
      <issue>1</issue>
      <fpage>187</fpage>
      <lpage>188</lpage>
      <permissions>
        <license license-type="open-access" xlink:href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/" xml:lang="en">
          <license-p>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 4.0 International License.</license-p>
        </license>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/pdf/rbpi/v52n1/v52n1a11.pdf" xml:lang="pt">Texto completo somente em PDF (PT)</self-uri>
      <pub-date publication-format="electronic" date-type="pub">
        <day>23</day>
        <month>07</month>
        <year>2009</year>
      </pub-date>
    </article-meta>
  </front>
  <body>
    <p>
      <bold>RESENHA</bold>
    </p>
    <p><undefined id="add"/>Peace in international relations<sup><bold>*</bold></sup></p>
    <p>
      <bold>Fernando Cavalcante</bold>
    </p>
    <p>Doutorando em Política Internacional e Resolução de Conflitos pelo Centro de Estudos Sociais da Universidade de Coimbra - Portugal (<email xlink:href="cavalcante_fernando@yahoo.com">cavalcante_fernando@yahoo.com</email>)</p>
    <p>No campo de estudos, as Relações Internacionais surgiram com o fim último de evitar tragédias como a Primeira Guerra Mundial. Seus estudiosos, não lograram desenvolver um entendimento preciso da paz: ao contrário, concentraram-se nas dinâmicas do poder e da guerra, assumindo o entendimento realista de que a violência é inerente à natureza humana e às relações entre estados. Esta é a crítica mais ampla das pesquisas de Oliver Richmond e transparece nas publicações anteriores do autor, dentre as quais se destacam <italic>Maintaining Order, Making Peace</italic> (2002), <italic>The Transformation of Peace</italic> (2005) e <italic>Challenges to Peacebuilding: Managing Spoilers During Conflict Resolution</italic> (2006).</p>
    <p>Em <italic>Peace in International Relations,</italic> Richmond aprofunda sua crítica e analisa as concepções de paz (frequentemente implícitas) nas teorias das Relações Internacionais. Ao apontar as limitações das abordagens deterministas/positivistas na primeira parte do livro, o autor clama por abordagens interdisciplinares e entendimentos plurais no estudo do tema. Nesse sentido, as abordagens póspositivistas, apresentadas na segunda parte, podem facilitar o desenvolvimento de ontologias, teorias e métodos que permitam um melhor entendimento da paz.</p>
    <p>Partindo de uma epistemologia positiva, os idealistas concebem a paz de forma universal, sustentada na harmonia entre os povos e nas instituições; é uma visão normativa. Para os realistas, críticos da "utopia" idealista, a paz não é mais que uma quimera, a simples ausência de violência - é uma paz negativa, como viria a ser posteriormente definida. Os Marxistas, por sua vez, apresentam uma idéia de paz calcada na justiça social e na igualdade de classes, a ser atingida após a eliminação das estruturas (violentas) que perpetuam a dominação econômica de umas classes sobre as outras. Traços comuns dessas teorias, de acordo com o autor, são o materialismo, a racionalidade instrumental, a sua pretensão de cientificidade e a suposta análise objetiva e imparcial da realidade.</p>
    <p>Ainda na primeira parte, Richmond retoma o argumento de <italic>The Transformation of Peace,</italic> desconstruindo a concepção de paz liberal - um híbrido das três visões anteriores - e verificando sua apropriação por determinados atores (Ocidentais) que buscam a conservação de uma ordem de estados soberanos, democráticos e <italic>market-oriented</italic> - não raro por meios violentos, como intervenções. Finalmente, são abordadas as contribuições dos <italic>peace and conflict studies,</italic> uma espécie de transição entre positivismo e pós-positivismo. Para o professor da Universidade de St. Andrews, sua importância reside na tentativa de entender a paz mais ambiciosamente, não apenas a partir das perspectivas dos estados e elites, mas também das preocupações em torno dos direitos humanos, das questões de gênero e do papel desempenhado por entidades não estatais.</p>
    <p>Na segunda parte do livro, são analisadas as teorias críticas e as pósestruturalistas. Essas abordagens oferecem conceitualizações de paz bastante mais sofisticadas, assentadas em epistemologias positivas que visam a pazes emancipatórias. Os críticos teorizam uma paz pós-vestfaliana, em que a soberania territorial não mais desfigure as relações entre estados. Tal formulação reflete, em sentido mais amplo, a insatisfação com o pensamento <italic>mainstream</italic> das ciências sociais e devota-se à análise de temas como hegemonia, dominação e patriarcalismo, sendo fortemente influenciada pela Escola de Frankfurt. Os pós-estruturalistas procuram avançar este entendimento ao questionar as relações entre conhecimento e poder, partindo dos trabalhos de filósofos como Michel Foucault e Jacques Derrida. Sua visão de paz envolve a aceitação das diferenças e a rejeição de todas as soberanias, a fim de que estas não levem a disputas de poder ou à coerção.</p>
    <p>Alguns pontos, contudo, não são tratados no livro com a profundidade desejável: é o caso, por exemplo, das teorias construtivistas e feministas. O autor tampouco desenvolve consistentemente sua proposta de agenda interdisciplinar da paz, limitando-se apenas a esboçar algumas "asserções preliminares". A leitura é ainda marcada pela característica falta de linearidade na apresentação dos argumentos do autor - questão relativizada com a inclusão de introduções e conclusões em cada capítulo. Tais faltas, contudo, não tiram do livro o mérito maior de consolidar a discussão sobre a paz no debate acadêmico das Relações Internacionais, dando seqüência à obra e aos esforços anteriores de Richmond. <italic>Peace in International Relations</italic> é um texto ímpar para estudantes e acadêmicos interessados nas questões teóricas dos estudos da paz e dos conflitos.</p>
    <p>Recebido em 1º de dezembro de 2008 </p>
    <p> Aprovado em 20 de fevereiro de 2009</p>
  </body>
  <back>
    <ref-list>
      <ref id="B1">
        <mixed-citation><a name="add1"/><a href="#add">*</a> Resenha de Richmond, Oliver P. <italic>Peace in International Relations.</italic> Abingdon: Routledge, 2008, 232p., ISBN 0-415-39420-1. </mixed-citation>
        <element-citation publication-type="book">
          <source>Peace in International Relations</source>
          <date>
            <year>2008</year>
          </date>
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Richmond</surname>
              <given-names>Oliver P.</given-names>
            </name>
          </person-group>
        </element-citation>
      </ref>
    </ref-list>
  </back>
</article>