<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.1 20151215//EN" "https://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.1/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" specific-use="sps-1.9" dtd-version="1.1" xml:lang="pt" article-type="research-article">
  <front>
    <journal-meta>
      <journal-id journal-id-type="publisher-id">rap</journal-id>
      <journal-title-group>
        <journal-title>Revista de Administração Pública</journal-title>
        <abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">Rev. Adm. Pública</abbrev-journal-title>
      </journal-title-group>
      <issn pub-type="ppub">0034-7612</issn>
      <issn pub-type="epub">1982-3134</issn>
      <publisher>
        <publisher-name>Fundação Getulio Vargas</publisher-name>
        <publisher-loc>Rio de Janeiro, RJ, Brazil</publisher-loc>
      </publisher>
    </journal-meta>
    <article-meta>
      <article-id pub-id-type="publisher-id" specific-use="scielo-v3">whGXjkjgGn4hGZc7V3BL5dp</article-id>
      <article-id pub-id-type="other">00001</article-id>
      <article-id pub-id-type="publisher-id" specific-use="scielo-v2">S0034-76122010000100001</article-id>
      <article-id pub-id-type="publisher-id" specific-use="scielo-v1">S0034-7612(10)04400101</article-id>
      <article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0034-76122010000100001</article-id>
      <title-group>
        <article-title>Palavras da diretora</article-title>
        <trans-title-group xml:lang="en">
          <trans-title>The director’s words</trans-title>
        </trans-title-group>
      </title-group>
      <contrib-group>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Zouain</surname>
            <given-names>Deborah Moraes</given-names>
          </name>
        </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date date-type="collection" publication-format="electronic">
        <month>02</month>
        <year>2010</year>
      </pub-date>
      <volume>44</volume>
      <issue>1</issue>
      <fpage>5</fpage>
      <lpage>6</lpage>
      <permissions>
        <license license-type="open-access" xlink:href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/" xml:lang="en">
          <license-p>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 4.0 International License.</license-p>
        </license>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/pdf/rap/v44n1/v44n1a01.pdf" xml:lang="pt">Texto completo somente em PDF (PT)</self-uri>
      <pub-date publication-format="electronic" date-type="pub">
        <day>25</day>
        <month>03</month>
        <year>2010</year>
      </pub-date>
    </article-meta>
  </front>
  <body>
    <p>
      <bold>Palavras da diretora </bold>
    </p>
    <p>
      <bold>The directors words</bold>
    </p>
    <p><italic>Bois-bumbás de Parintins: síntese metafórica da realidade? </italic>analisa como os atores sociais internos percebem o evento dos bois-bumbás na cidade de Parintins. A pesquisa é relevante pelo valor que esse fenômeno representa para a comunidade local, nos aspectos culturais, econômicos e sociais, e por propiciar espaço onde os moradores da cidade possam refletir, falar e produzir conhecimento sobre sua realidade. Ressalta-se a influência desse fenômeno cultural para o desenvolvimento local sustentável de Parintins. </p>
    <p><italic>Percepção da avaliação: um retrato da gestão pública em uma instituição de ensino superior (IES) </italic>apresenta o processo de gestão institucional da Universidade Federal de Santa Maria, RS. Foram entrevistados 163 docentes, que apontaram fatores que facilitam ou dificultam o processo de avaliação. Destacaram-se os seguintes fatores: consciência da importância da avaliação; definição clara dos critérios indicadores a serem utilizados na avaliação; definição e divulgação das políticas da instituição; existência de comissão interna de avaliação. </p>
    <p><italic>A política de treinamento dos servidores técnico-administrativos da Universidade Federal de Viçosa (UFV) na percepção dos treinados e dos dirigentes da instituição </italic>identifica o modo como o treinamento dos servidores técnicoadministrativos da UFV influencia a realização das atividades da universidade. Constata-se a falta de uma política formalizada de aperfeiçoamento dos recursos humanos e a inexistência de um planejamento para as atividades de treinamento. </p>
    <p><italic>Avaliação econômica de projetos de transporte: melhores práticas e recomendações para o Brasil </italic>apresenta os resultados de uma pesquisa bibliográfica e documental sobre avaliação econômica de projetos, identificando o estado da arte e as melhores práticas internacionais nessa área, bem como os critérios atualmente adotados no Brasil. São feitas recomendações para o aprimoramento das metodologias adotadas no país, focando a questão dos projetos de infraestrutura de transporte. </p>
    <p><italic>Proposta de um modelo de relatório de administração para o setor público baseado no Parecer de Orientação n</italic>º<italic>15/87 da Comissão de Valores Mobiliários: um instrumento de governança corporativa para a administração pública </italic>apresenta um modelo de relatório de administração com o intuito de dar maior transparência à prestação de contas à sociedade, segundo os princípios e recomendações de boas práticas de governança corporativa. </p>
    <p>Boa leitura! </p>
    <p>Deborah Moraes Zouain </p>
    <p>Diretora e Editora da <italic>RAP</italic></p>
  </body>
</article>