<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.1 20151215//EN" "https://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.1/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" specific-use="sps-1.9" dtd-version="1.1" xml:lang="pt" article-type="research-article">
  <front>
    <journal-meta>
      <journal-id journal-id-type="publisher-id">rap</journal-id>
      <journal-title-group>
        <journal-title>Revista de Administração Pública</journal-title>
        <abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">Rev. Adm. Pública</abbrev-journal-title>
      </journal-title-group>
      <issn pub-type="ppub">0034-7612</issn>
      <issn pub-type="epub">1982-3134</issn>
      <publisher>
        <publisher-name>Fundação Getulio Vargas</publisher-name>
        <publisher-loc>Rio de Janeiro, RJ, Brazil</publisher-loc>
      </publisher>
    </journal-meta>
    <article-meta>
      <article-id pub-id-type="publisher-id" specific-use="scielo-v3">Rc9LD9GGqN6FhttfPwPZSFx</article-id>
      <article-id pub-id-type="other">00001</article-id>
      <article-id pub-id-type="publisher-id" specific-use="scielo-v2">S0034-76122006000300001</article-id>
      <article-id pub-id-type="publisher-id" specific-use="scielo-v1">S0034-7612(06)04000301</article-id>
      <article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0034-76122006000300001</article-id>
      <title-group>
        <article-title>Palavras da diretora</article-title>
      </title-group>
      <contrib-group>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Zouain</surname>
            <given-names>Deborah Moraes</given-names>
          </name>
          <xref ref-type="aff" rid="aff01"/>
        </contrib>
      </contrib-group>
      <aff id="aff01">
        <institution content-type="orgname">RAP</institution>
      </aff>
      <pub-date date-type="collection" publication-format="electronic">
        <month>06</month>
        <year>2006</year>
      </pub-date>
      <volume>40</volume>
      <issue>3</issue>
      <fpage>333</fpage>
      <lpage>334</lpage>
      <permissions>
        <license license-type="open-access" xlink:href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/" xml:lang="en">
          <license-p>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 4.0 International License.</license-p>
        </license>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/pdf/rap/v40n3/31245.pdf" xml:lang="pt">Texto completo somente em PDF (PT)</self-uri>
      <pub-date publication-format="electronic" date-type="pub">
        <day>30</day>
        <month>11</month>
        <year>2007</year>
      </pub-date>
    </article-meta>
  </front>
  <body>
    <p>
      <bold>Palavras da diretora</bold>
    </p>
    <p>Este número da <italic>RAP</italic> dedica-se a diversos assuntos, que acompanham a agenda das principais temáticas contemporâneas e prospectivas da gestão: internacionalização de empresas brasileiras como estratégia de desenvolvimento; o gestor como responsável pela integração organizacional; comportamento empreendedor; modelos de racionalidade visando o ecodesenvolvimento; capacitação e desenvolvimento contínuo de pessoas; gestão dos institutos públicos de pesquisa.</p>
    <p><italic>Internacionalização de empresas como política de desenvolvimento: uma abordagem de diplomacia triangular</italic> introduz abordagem analítica da inserção do Brasil no contexto internacional contemporâneo, com base na literatura de economia política e de negócios internacionais, que transcende as tradicionais avaliações de política internacional por contemplar relações envolvendo atores estatais e nãoestatais. A autora sugere, ainda, que o governo brasileiro adote a internacionalização de empresas brasileiras como estratégia de desenvolvimento.</p>
    <p><italic>Contradições gerenciais na disseminação da "cultura corporativa": o caso de uma estatal brasileira</italic> discute o papel do gestor ao atuar na integração organizacional. Os autores desenvolvem uma crítica às propostas integrativas de cultura e analisam dilemas e ambigüidades que podem evidenciar as contradições na atuação cotidiana dos gestores. A discussão é embasada empiricamente pela análise de um estudo de caso em uma regional da Empresa Brasileira de Cor-reios e Telégrafos. Para os autores, o gestor não é apenas elemento consensual, pois ele dissemina a integração, a diferenciação e a fragmentação, permeado por objetivos e questões pessoais, sociais e organizacionais, não se limitando aos interesses da empresa.</p>
    <p><italic>Tecendo uma virtuosa "colcha de retalhos": a constituição e interpretação de um corpus lingüístico num estudo sobre reflexividade e articulação empreendedora</italic> representa etapa fundamental de um processo investigativo que envolve a constituição e análise interpretativa de um <italic>corpus</italic> lingüístico capaz de propiciar avanço na direção apontada em etapa prévia de um estudo sobre reflexividade e articulação empreendedora.</p>
    <p><italic>Em busca de uma racionalidade convergente ao ecodesenvolvimento: um estudo exploratório de projetos de turismo sustentável e de responsabilidade social empresarial</italic> analisa processos de tomada de decisão organizacional que tentam superar o modelo de racionalidade utilitarista econômica e incorporar outros modos de racionalidade, buscando promover o ecodesenvolvimento.</p>
    <p><italic>Compreendendo as iniciativas de educação a distância via internet: estudo de caso em duas grandes empresas no Brasil</italic> analisa o funcionamento e as características das iniciativas de educação a distância em grandes empresas no Brasil. Os resultados da pesquisa ajudam a compreender alguns aspectos fundamentais, tais como concepção educacional, público-alvo, financiamento, desenvolvimento dos cursos, avaliação, custos iniciais, retorno sobre o investimento, vantagens e desvantagens.</p>
    <p><italic>Metodologia para gerenciar projetos de pesquisa e desenvolvimento com foco em produtos: uma proposta</italic> relata a experiência do Instituto de Tecnologia em Fármacos (Far-Manguinhos), unidade da Fundação Oswaldo Cruz. O foco do trabalho é uma metodologia de gestão de projetos de P&amp;D, baseada no direcionamento dos projetos de pesquisa para obtenção de produtos e que considera suas características multidisciplinares e interdisciplinares e a incerteza inerente a este processo.</p>
    <p>Boa leitura!</p>
    <p>Deborah Moraes Zouain </p>
    <p>Diretora e Editora da <italic>RAP</italic></p>
  </body>
</article>