<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.1 20151215//EN" "https://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.1/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" specific-use="sps-1.9" dtd-version="1.1" xml:lang="pt" article-type="research-article">
  <front>
    <journal-meta>
      <journal-id journal-id-type="publisher-id">rap</journal-id>
      <journal-title-group>
        <journal-title>Revista de Administração Pública</journal-title>
        <abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">Rev. Adm. Pública</abbrev-journal-title>
      </journal-title-group>
      <issn pub-type="ppub">0034-7612</issn>
      <issn pub-type="epub">1982-3134</issn>
      <publisher>
        <publisher-name>Fundação Getulio Vargas</publisher-name>
        <publisher-loc>Rio de Janeiro, RJ, Brazil</publisher-loc>
      </publisher>
    </journal-meta>
    <article-meta>
      <article-id pub-id-type="publisher-id" specific-use="scielo-v3">Kv9w3q48P73MWhcpYbHHpPb</article-id>
      <article-id pub-id-type="other">00001</article-id>
      <article-id pub-id-type="publisher-id" specific-use="scielo-v2">S0034-76122008000400001</article-id>
      <article-id pub-id-type="publisher-id" specific-use="scielo-v1">S0034-7612(08)04200401</article-id>
      <article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0034-76122008000400001</article-id>
      <title-group>
        <article-title>Palavras da diretora</article-title>
      </title-group>
      <contrib-group>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Zouain</surname>
            <given-names>Deborah Moraes</given-names>
          </name>
        </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date date-type="collection" publication-format="electronic">
        <month>08</month>
        <year>2008</year>
      </pub-date>
      <volume>42</volume>
      <issue>4</issue>
      <fpage>653</fpage>
      <lpage>654</lpage>
      <permissions>
        <license license-type="open-access" xlink:href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/" xml:lang="en">
          <license-p>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 4.0 International License.</license-p>
        </license>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/pdf/rap/v42n4/a01v42n4.pdf" xml:lang="pt">Texto completo somente em PDF (PT)</self-uri>
      <pub-date publication-format="electronic" date-type="pub">
        <day>08</day>
        <month>09</month>
        <year>2008</year>
      </pub-date>
    </article-meta>
  </front>
  <body>
    <p>
      <bold>PALAVRAS DA DIRETORA</bold>
    </p>
    <p><italic>Administração pública e gestão social: a produção científica brasileira entre 2000 e 2005 </italic>apresenta um quadro geral da produção científica em administração pública e gestão social com base nos dados levantados em 549 artigos publicados nos anais do Enanpad entre 2000 e 2005. Como resultados mais relevantes podem ser observados um aumento da média de autores por artigos, o predomínio do uso do estudo de caso e o aumento da utilização do método quantitativo. Cinco instituições de ensino se destacam como as mais produtivas, concentrando 50% das publicações no período, e cerca de 56% dos artigos concentram-se em três estados brasileiros.</p>
    <p><italic>O papel do comprador no processo de compras em instituições públicas de ciência e tecnologia em saúde (C&amp;T/S) </italic>tem como objeto de estudo o papel do comprador público nas aquisições de bens e serviços para as instituições públicas de C&amp;T/S, tendo como referência o CPqAM/Fiocruz. O estudo se reveste de importância, considerando o impacto da atuação do comprador para o bom desempenho das atividades-fim. São questões importantes abordadas no artigo: a função administrativa de compra, o papel do comprador público no processo e a redução de custos na aquisição de materiais para a pesquisa científica.</p>
    <p><italic>A resiliência de profissionais angolanos </italic>tem como objetivo descobrir que forças ligadas a sentimentos impulsionaram ou facilitaram as ações de angolanos, profissionais de organizações públicas e privadas, para a superação de dificuldades decorrentes dos efeitos devastadores da colonização do país, seguida de uma guerra civil.</p>
    <p><italic>Propuesta de una escala para medir la calidad del servicio de los centros de atención secundaria de salud </italic>dedica-se ao estudo do conhecimento da qualidade do serviço oferecido pelos centros de saúde no Chile. O artigo propõe a construção de uma escala confiável e válida, para medir de maneira ótima o serviço prestado à população, composta por cinco subescalas claramente relacionadas e integradas em um único constructo: confiabilidade, empatia, capacidade de resposta, acessibilidade e tangibilidade.</p>
    <p><italic>Desafios logísticos às redes de negócios no Brasil: o que podem as parcerias público-privadas (PPPs)?</italic>, com foco nos sistemas de transporte, discute a distribuição regional dos investimentos prioritários para PPPs, tendo-se por base as condições logísticas para a formação de redes de negócios nas regiões e a perspectiva de estratégia de redução das desigualdades regionais. O artigo alerta para o fato de que as PPPs podem reforçar essas desigualdades.</p>
    <p>Boa leitura!</p>
    <p>
      <italic>Deborah Moraes Zouain</italic>
    </p>
    <p> Diretora e Editora da <italic>RAP</italic></p>
  </body>
</article>