<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.1 20151215//EN" "https://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.1/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" specific-use="sps-1.9" dtd-version="1.1" xml:lang="pt" article-type="research-article">
  <front>
    <journal-meta>
      <journal-id journal-id-type="publisher-id">rbpi</journal-id>
      <journal-title-group>
        <journal-title>Revista Brasileira de Política Internacional</journal-title>
        <abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">Rev. bras. polít. int.</abbrev-journal-title>
      </journal-title-group>
      <issn pub-type="ppub">0034-7329</issn>
      <issn pub-type="epub">1983-3121</issn>
      <publisher>
        <publisher-name>Centro de Estudos Globais da Universidade de Brasília</publisher-name>
        <publisher-loc>Brasília, DF, Brazil</publisher-loc>
      </publisher>
    </journal-meta>
    <article-meta>
      <article-id pub-id-type="publisher-id" specific-use="scielo-v3">jzpFjgFGNtYgRVBj7jqXH3d</article-id>
      <article-id pub-id-type="other">00001</article-id>
      <article-id pub-id-type="publisher-id" specific-use="scielo-v2">S0034-73292011000100001</article-id>
      <article-id pub-id-type="publisher-id" specific-use="scielo-v1">S0034-7329(11)05400100001</article-id>
      <article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0034-73292011000100001</article-id>
      <article-categories>
        <subj-group subj-group-type="heading">
          <subject>Editorial</subject>
        </subj-group>
      </article-categories>
      <title-group>
        <article-title>Guerra e Paz, traduções do nosso tempo</article-title>
      </title-group>
      <contrib-group>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Lessa</surname>
            <given-names>Antônio Carlos</given-names>
          </name>
          <xref ref-type="aff" rid="aff01"/>
        </contrib>
      </contrib-group>
      <aff id="aff01">
        <institution content-type="orgname">Universidade de Brasília</institution>
        <institution content-type="orgdiv1">Instituto de Relações Internacionais </institution>
      </aff>
      <pub-date date-type="collection" publication-format="electronic">
        <year>2011</year>
      </pub-date>
      <volume>54</volume>
      <issue>1</issue>
      <fpage>5</fpage>
      <lpage>6</lpage>
      <permissions>
        <license license-type="open-access" xlink:href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/" xml:lang="en">
          <license-p>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 4.0 International License.</license-p>
        </license>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/pdf/rbpi/v54n1/v54n1a01.pdf" xml:lang="pt">Texto completo somente em PDF (PT)</self-uri>
      <pub-date publication-format="electronic" date-type="pub">
        <day>15</day>
        <month>08</month>
        <year>2011</year>
      </pub-date>
    </article-meta>
  </front>
  <body>
    <p>
      <bold>EDITORIAL</bold>
    </p>
    <p>Guerra e Paz, traduções do nosso tempo</p>
    <p>Antônio Carlos Lessa<xref ref-type="fn" rid="end"><sup><bold>*</bold></sup></xref></p>
    <p>Professor do Instituto de Relações Internacionais da Universidade de Brasília (UnB), pesquisador do Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico (CNPq) e editor da <italic>Revista Brasileira de Política Internacional </italic>(RBPI). E-mail: <email xlink:href="alessa@unb.br">alessa@unb.br</email></p>
    <p>Publicação decana da área no Brasil, com mais de cinquenta anos de circulação, a <italic>Revista Brasileira de Política Internacional</italic> (RBPI), desde a sua fundação, foi diagramada com capas padronizadas, que mudaram apenas duas ou três vezes ao longo da sua história. Desde 2004 temos empreendido um esforço de rejuvenescimento do padrão gráfico da revista, com capas especialmente preparadas para cada uma das edições, de modo a emprestar-lhe leveza e modernidade. A ideia é a de singularizar a nossa publicação nas estantes dos nossos leitores, fazê-la ponto de referência visual e, para além do seu conteúdo, tornar a sua apresentação um ponto de observação e de nota. </p>
    <p>Até o momento, não tivemos a oportunidade de ocupar o espaço nobre da capa das nossas edições com homenagens - talvez pela desconfiança de que uma revista científica não seria o espaço adequado para manifestações dessa natureza, ou porque não tenhamos tido até então um fato marcante o bastante, e de interesse geral, que o justificasse. A transferência dos painéis <italic>Guerra </italic>e <italic>Paz</italic>, de Cândido Portinari, para obras de restauro no Brasil nos oferece essa primeira oportunidade e, por isso, as capas das duas edições do nosso volume 54, referente a 2011, estamparão as duas magníficas imagens.<sup>1</sup></p>
    <p>Os painéis foram doados pelo governo brasileiro à Organização das Nações Unidas (ONU), e inaugurados no <italic>hall</italic> dos Delegados da Assembleia Geral em setembro de 1957. No nosso ponto de vista, os painéis sugerem de modo dramático as circunstâncias do mundo em que vivemos, e são hoje, tanto quanto no momento em que foram concebidos, a expressão de crise internacional, e também a de seu remédio. São, portanto, uma expressão gráfica perfeita do nosso objeto, da agenda de pesquisa de todos que se dediquem ao estudo das Relações Internacionais, que de certo modo repercutimos nas edições da RBPI desde 1958. </p>
    <p>A sua execução esgotou a saúde de Cândido Portinari, artista que fez do Brasil o seu grande tema, numa obra de caráter social e trágico, mas que se superou com a linda homenagem que o Brasil fez à ONU. Na inauguração dos painéis, o Embaixador Cyro de Freitas Valle, chefe da delegação brasileira à Assembleia Geral, resumiu com perfeição o significado dos painéis, e a importância de terem sido concebidos e executados por um dos maiores artistas brasileiros: "...o Brasil está oferecendo hoje às Nações Unidas o que acredita ser o melhor que tem para dar". </p>
    <p>Nós agradecemos à equipe do Projeto Portinari pelo suporte técnico para a reprodução das imagens e, especialmente, ao Professor João Cândido Portinari, filho do grande artista brasileiro, pelo apoio que nos deu. A permissão para a reprodução do trabalho de seu pai em nossa Revista viabilizou essa homenagem, que é nossa, e de todos os que acreditam que as inquietações expressadas em <italic>Guerra </italic>e <italic>Paz </italic>são também a tradução do nosso tempo. </p>
    <p>
      <fn id="end">
        <label>*</label>
        <p> Mais informações sobre os trabalhos de restauração podem ser obtidas no site do projeto, acessível em &lt;</p>
        <p><ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.guerraepaz.org.br">http://www.guerraepaz.org.br</ext-link>&gt;</p>
      </fn>
    </p>
  </body>
</article>