<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.1 20151215//EN" "https://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.1/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" specific-use="sps-1.9" dtd-version="1.1" xml:lang="pt" article-type="research-article">
  <front>
    <journal-meta>
      <journal-id journal-id-type="publisher-id">rap</journal-id>
      <journal-title-group>
        <journal-title>Revista de Administração Pública</journal-title>
        <abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">Rev. Adm. Pública</abbrev-journal-title>
      </journal-title-group>
      <issn pub-type="ppub">0034-7612</issn>
      <issn pub-type="epub">1982-3134</issn>
      <publisher>
        <publisher-name>Fundação Getulio Vargas</publisher-name>
        <publisher-loc>Rio de Janeiro, RJ, Brazil</publisher-loc>
      </publisher>
    </journal-meta>
    <article-meta>
      <article-id pub-id-type="publisher-id" specific-use="scielo-v3">v8jn6rZKVDGFSSGGKnqVcJn</article-id>
      <article-id pub-id-type="other">00001</article-id>
      <article-id pub-id-type="publisher-id" specific-use="scielo-v2">S0034-76122011000100001</article-id>
      <article-id pub-id-type="publisher-id" specific-use="scielo-v1">S0034-7612(11)04500100001</article-id>
      <article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0034-76122011000100001</article-id>
      <title-group>
        <article-title>Palavras da diretora</article-title>
        <trans-title-group xml:lang="en">
          <trans-title>The director’s words</trans-title>
        </trans-title-group>
      </title-group>
      <pub-date date-type="collection" publication-format="electronic">
        <month>02</month>
        <year>2011</year>
      </pub-date>
      <volume>45</volume>
      <issue>1</issue>
      <fpage>5</fpage>
      <lpage>6</lpage>
      <permissions>
        <license license-type="open-access" xlink:href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/" xml:lang="en">
          <license-p>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 4.0 International License.</license-p>
        </license>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/pdf/rap/v45n1/v45n1a01.pdf" xml:lang="pt">Texto completo somente em PDF (PT)</self-uri>
      <pub-date publication-format="electronic" date-type="pub">
        <day>05</day>
        <month>04</month>
        <year>2012</year>
      </pub-date>
    </article-meta>
  </front>
  <body>
    <p>
      <bold>Palavras da diretora</bold>
    </p>
    <p><italic>Práticas sociais estratégicas e resultados acadêmicos: o doutorado em administração na USP e na UFRGS </italic>identifica as práticas sociais que sustentam resultados acadêmicos superiores em dois programas de doutorado em administração: USP e UFRGS. Utiliza-se de uma abordagem interpretativa e social construtivista e tem como orientação teórica a corrente conhecida como estratégia como prática social. Entre os principais resultados da pesquisa, evidencia-se que determinadas características e atividades da coordenação, dos doutorandos e dos professores são relevantes para o alcance de bons resultados. </p>
    <p><italic>What factors of satisfaction and motivation are affecting the development of the academic career in Portuguese higher education institutions? </italic>identifica fatores com impacto na satisfação profissional e motivação do corpo docente das instituições de ensino superior em Portugal, descrevendo um estudo em andamento financiado pela União Europeia e executado pela Fundação para a Ciência e a Tecnologia. </p>
    <p><italic>"Da basílica à feira... do oásis ao shoppingleu": a trajetória das metáforas do Jubileu em Congonhas (MG) </italic>explora a relação entre a elaboração de metáforas e a identidade dos espaços físico e simbólico, a partir de propostas de análise da identidade do espaço e da análise das <italic>embodied metaphors</italic>. Observa-se que as metáforas elaboradas parecem seguir uma trajetória espaçotemporal condizente com as mudanças institucionais. </p>
    <p><italic>Ensuring dynamic strategic fit of firms that compete globally in alliances and networks: proposing the Global SNA - Strategic Network Analysis - framework </italic>objetiva auxiliar empresas que competem globalmente em alianças e redes na condução das suas avaliações estratégicas e tomadas de decisão com vistas a assegurar uma adequação estratégica dinâmica pela perspectiva global e relacional. </p>
    <p><italic>A contribuição da logística integrada às decisões de gestão das políticas públicas no Brasil </italic>identifica e sistematiza os componentes logísticos da gestão de políticas públicas, analisando como as decisões logísticas são centrais e, ao mesmo tempo, específicas para se pensar a melhoria do Estado e dos serviços públicos. </p>
    <p><italic>O problema administrativo na política de assentamentos do Brasil: o caso da fazenda Cascata na Bahia </italic>resulta de estudo sobre descentralização, participação política e políticas públicas municipais de apoio aos programas de assentamentos no Brasil, tomando como objeto de observação o estado da Bahia, e tendo como objetivo contribuir para o aprimoramento da política de reforma agrária no Brasil. </p>
    <p><italic>Análise da relação entre crescimento econômico e gastos públicos nas maiores cidades da região Sul do Brasil </italic>investiga a relação existente entre o crescimento econômico, considerando o Produto Interno Bruto (PIB), e as variáveis que compõem os gastos públicos das maiores cidades da região Sul do Brasil. Conclui-se que os gastos dos governos locais têm um importante papel no crescimento econômico. </p>
    <p><italic>O impacto da Lei de Responsabilidade Fiscal no desempenho financeiro e na execução orçamentária dos municípios no Rio Grande do Sul de 1997 a 2004 </italic>analisa os orçamentos e dados dos balanços dos municípios do RS com o objetivo de avaliar o impacto que a LRF teve sobre o desempenho financeiro e na execução orçamentária. Constatou-se que os resultados apresentam uma melhora em seus valores após a LRF. </p>
    <p><italic>Avaliação de projetos sociais em ONGs da Grande Florianópolis: um estudo sobre modelos relacionados ao foco de atuação </italic>tem como objetivo compreender como os modelos de avaliação de projetos sociais em cinco ONGs da Grande Florianópolis são influenciados em decorrência da sua matriz ideológica e natureza do foco de sua atuação. </p>
  </body>
</article>