<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.1 20151215//EN" "https://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.1/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" specific-use="sps-1.9" dtd-version="1.1" xml:lang="pt" article-type="research-article">
  <front>
    <journal-meta>
      <journal-id journal-id-type="publisher-id">rap</journal-id>
      <journal-title-group>
        <journal-title>Revista de Administração Pública</journal-title>
        <abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">Rev. Adm. Pública</abbrev-journal-title>
      </journal-title-group>
      <issn pub-type="ppub">0034-7612</issn>
      <issn pub-type="epub">1982-3134</issn>
      <publisher>
        <publisher-name>Fundação Getulio Vargas</publisher-name>
        <publisher-loc>Rio de Janeiro, RJ, Brazil</publisher-loc>
      </publisher>
    </journal-meta>
    <article-meta>
      <article-id pub-id-type="publisher-id" specific-use="scielo-v3">xqzKdYxWtgrMBDq79Lr3bNP</article-id>
      <article-id pub-id-type="other">00001</article-id>
      <article-id pub-id-type="publisher-id" specific-use="scielo-v2">S0034-76122008000100001</article-id>
      <article-id pub-id-type="publisher-id" specific-use="scielo-v1">S0034-7612(08)04200101</article-id>
      <article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0034-76122008000100001</article-id>
      <title-group>
        <article-title>Palavras da diretora</article-title>
      </title-group>
      <contrib-group>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Zouain</surname>
            <given-names>Deborah Moraes</given-names>
          </name>
        </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date date-type="collection" publication-format="electronic">
        <month>02</month>
        <year>2008</year>
      </pub-date>
      <volume>42</volume>
      <issue>1</issue>
      <fpage>5</fpage>
      <lpage>6</lpage>
      <permissions>
        <license license-type="open-access" xlink:href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/" xml:lang="en">
          <license-p>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 4.0 International License.</license-p>
        </license>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/pdf/rap/v42n1/a01v42n1.pdf" xml:lang="pt">Texto completo somente em PDF (PT)</self-uri>
      <pub-date publication-format="electronic" date-type="pub">
        <day>08</day>
        <month>04</month>
        <year>2008</year>
      </pub-date>
    </article-meta>
  </front>
  <body>
    <p>
      <bold>PALAVRAS DA DIRETORA</bold>
    </p>
    <p><italic>A responsabilidade social é uma questão estratégica?  uma abordagem crítica</italic>, por meio de uma análise histórica interdisciplinar, mostra que a abordagem contemporânea mais conhecida de responsabilidade social empresarial (RSE) e a área de estratégia dividem uma mesma diretriz problemática: a legitimação das grandes empresas e o desprezo pela dimensão pública e pelo Estado.</p>
    <p>
      <italic>Consultoria externa em reforma do Estado tem função técnica ou estratégica?</italic>
    </p>
    <p><italic> Um estudo de caso </italic>desbrava o campo da consultoria organizacional externa em programas de reforma do Estado, buscando entender qual foi sua função</p>
    <p>(técnica ou estratégica) no Programa Estadual de Desestatização da Reforma do Estado de Pernambuco, especialmente nos casos da Central de Abastecimento do Recife (Ceasa) e do Centro de Convenções (Cecon), ocorridos no período 1999/2000.</p>
    <p><italic>Administração pública comparada: uma avaliação das reformas administrativas do Brasil, EUA e União Européia </italic>aprofunda o debate, no âmbito da ciência da administração pública, sob o enfoque da administração pública comparada, sobre a evolução e os problemas recentes na gestão da administração pública no Brasil, EUA e União Européia.</p>
    <p><italic>Democracia deliberativa: leitura crítica do caso CDES à luz da teoria do discurso </italic>verifica a dimensão e efetividade do Conselho de Desenvolvimento Econômico e Social (CDES) enquanto espaço democrático, considerando, espe cialmente, em que medida é possível a aproximação entre o ideal democrático e a concretização da prática democrática.</p>
    <p><italic>Participação no gerenciamento de bacia hidrográfica: o caso do Comitê Lago Guaíba </italic>examina o processo participativo no comitê, identificando os membros atuantes, caracterizando o papel da sociedade no planejamento e analisando as práticas adotadas a partir de referências teóricas sobre participação.</p>
    <p><italic>Mundos pequenos, produção acadêmica e grafos de colaboração: um estudo de caso dos Enanpads </italic>investiga como são formadas as estruturas das redes sociais de colaboração entre diversos autores, as quais amparam a divulgação, a validação e o surgimento de novas áreas de pesquisa nos meios acadêmicos.</p>
    <p><italic>Eficiência dos gastos municipais em saúde e educação: uma investigação através da análise envoltória no estado do Rio de Janeiro </italic>avalia a eficiência dos gastos públicos nos municípios fluminenses no período 1999/2000, mediante a aplicação da análise envoltória de dados. Trabalha-se com os indicadores sociais e de gastos municipais das áreas de educação e cultura e de saúde e saneamento. Destacam-se como exemplos de exercício de "boas práticas" os municípios de São Gonçalo, Japeri, Queimados, Cantagalo, São João de Meriti e Resende.</p>
    <p>Boa leitura!</p>
    <p>Deborah Moraes Zouain </p>
    <p>Diretora e editora da <italic>RAP</italic></p>
  </body>
</article>