<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.1 20151215//EN" "https://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.1/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" specific-use="sps-1.9" dtd-version="1.1" xml:lang="pt" article-type="research-article">
  <front>
    <journal-meta>
      <journal-id journal-id-type="publisher-id">rap</journal-id>
      <journal-title-group>
        <journal-title>Revista de Administração Pública</journal-title>
        <abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">Rev. Adm. Pública</abbrev-journal-title>
      </journal-title-group>
      <issn pub-type="ppub">0034-7612</issn>
      <issn pub-type="epub">1982-3134</issn>
      <publisher>
        <publisher-name>Fundação Getulio Vargas</publisher-name>
        <publisher-loc>Rio de Janeiro, RJ, Brazil</publisher-loc>
      </publisher>
    </journal-meta>
    <article-meta>
      <article-id pub-id-type="publisher-id" specific-use="scielo-v3">8tgjxB3B8R3xVBT9ByCBb5P</article-id>
      <article-id pub-id-type="other">00001</article-id>
      <article-id pub-id-type="publisher-id" specific-use="scielo-v2">S0034-76122007000100001</article-id>
      <article-id pub-id-type="publisher-id" specific-use="scielo-v1">S0034-7612(07)04100101</article-id>
      <article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0034-76122007000100001</article-id>
      <title-group>
        <article-title>Palavras da diretora</article-title>
      </title-group>
      <contrib-group>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Zouain</surname>
            <given-names>Deborah Moraes</given-names>
          </name>
        </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date date-type="collection" publication-format="electronic">
        <month>02</month>
        <year>2007</year>
      </pub-date>
      <volume>41</volume>
      <issue>1</issue>
      <fpage>5</fpage>
      <lpage>6</lpage>
      <permissions>
        <license license-type="open-access" xlink:href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/" xml:lang="en">
          <license-p>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 4.0 International License.</license-p>
        </license>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/pdf/rap/v41n1/01.pdf" xml:lang="pt">Texto completo somente em PDF (PT)</self-uri>
      <pub-date publication-format="electronic" date-type="pub">
        <day>17</day>
        <month>07</month>
        <year>2007</year>
      </pub-date>
    </article-meta>
  </front>
  <body>
    <p>
      <bold>Palavras da diretora</bold>
    </p>
    <p>Iniciamos o número com uma participação internacional. <italic>Chile y globalización: una dependencia potencialmente peligrosa</italic> propõe-se a discutir o conceito de globalização por diversos ângulos (político, econômico e cultural). Aborda o caso particular do Chile, descrevendo e demonstrando o grau de dependência que o país apresenta em relação ao atual processo de globalização, tecendo comparações com o processo ocorrido no final do século XIX e começo do XX.</p>
    <p>Segurança nacional é o próximo tema a ser discutido. <italic>Reflexões acerca da política de segurança nacional: alternativas em face das mudanças no Estado</italic> analisa, por meio de uma pesquisa documental, o desempenho do Estado brasileiro na elaboração de uma política de segurança nacional, considerando seu contexto histórico. Conclui-se pela inexistência de uma política de segurança nacional clara, seja por inoperância dos atores ligados à política partidária, seja por um espaço ainda não preenchido no processo de redefinição do papel das Forças Armadas.</p>
    <p><italic>A teoria da agência no setor da saúde: o caso do relacionamento da Agência Nacional de Saúde suplementar com as operadoras de planos de assistência supletiva no Brasil</italic> analisa o relacionamento entre os atores do mercado de assistência supletiva à saúde, tendo como base o referencial teórico da teoria da agência. Essa teoria possibilita a avaliação de conflitos de interesse que surgem num contexto de regulação: a ANS defende os usuários dos planos de saúde, que têm demandas divergentes das operadoras; estas têm poder de barganhar sobre fornecedores, que contestam decisões das empresas de planos de saúde.</p>
    <p><italic>Participação cidadã no planejamento das ações da Emater-RN</italic> analisou o processo decisório participativo do planejamento 2005 da Empresa de Assistência Técnica e Extensão Rural do estado do Rio Grande do Norte. Os resultados da pesquisa evidenciaram que o nível de participação do agricultor no planejamento da instituição está entre o simbólico e o real.</p>
    <p><italic>Vínculos organizacionais</italic> propõe-se a investigar e compreender os vínculos existentes em uma organização pública municipal de Curitiba. Com base em pesquisa realizada por meio de questionário fechado e análise documental, foi possível caracterizar os elementos importantes na formação e manutenção dos vínculos e para o comprometimento dos empregados com os objetivos, políticas, problemas, desempenho e resultados da organização.</p>
    <p><italic>Teletrabalho: subjugação e construção de subjetividades</italic> entende o teletrabalho como discurso que subjuga os indivíduos, mas que, ao mesmo tempo, constrói novos sujeitos e subjetividades. A investigação sobre o processo de assujeitamento, realizada por meio de entrevistas abertas com 25 teletrabalhadores, baseou-se na análise das práticas discursivas, explorando como essas pessoas fazem sentido da experiência.</p>
    <p><italic>Mobilização de competências nas atividades profissionais dos egressos de um programa de formação e aperfeiçoamento</italic> identifica como os participantes do Programa de Formação e Aperfeiçoamento em Nível Superior do Banco do Brasil percebem a utilização, em seus cargos, das competências desenvolvidas nos programas de pós-graduação onde obtiveram a titulação. As conclusões mostram que os resultados do programa são positivos, mas poderiam ser melhores, e que fatores relacionados ao tipo de atividade exercida, à relação dessa atividade com a formação do egresso e ao suporte organizacional influenciam a intensidade da mobilização.</p>
    <p>Boa leitura! </p>
    <p>
      <italic>Deborah Moraes Zouain</italic>
    </p>
    <p> Diretora e editora da <italic>RAP</italic></p>
  </body>
</article>