<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.1 20151215//EN" "https://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.1/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" specific-use="sps-1.9" dtd-version="1.1" xml:lang="pt" article-type="research-article">
  <front>
    <journal-meta>
      <journal-id journal-id-type="publisher-id">rap</journal-id>
      <journal-title-group>
        <journal-title>Revista de Administração Pública</journal-title>
        <abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">Rev. Adm. Pública</abbrev-journal-title>
      </journal-title-group>
      <issn pub-type="ppub">0034-7612</issn>
      <issn pub-type="epub">1982-3134</issn>
      <publisher>
        <publisher-name>Fundação Getulio Vargas</publisher-name>
        <publisher-loc>Rio de Janeiro, RJ, Brazil</publisher-loc>
      </publisher>
    </journal-meta>
    <article-meta>
      <article-id pub-id-type="publisher-id" specific-use="scielo-v3">pRybpGgKvsg7Nr8TcCPpXgb</article-id>
      <article-id pub-id-type="other">00001</article-id>
      <article-id pub-id-type="publisher-id" specific-use="scielo-v2">S0034-76122010000400001</article-id>
      <article-id pub-id-type="publisher-id" specific-use="scielo-v1">S0034-7612(10)04400401</article-id>
      <article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0034-76122010000400001</article-id>
      <title-group>
        <article-title>Palavras da diretora</article-title>
        <trans-title-group xml:lang="en">
          <trans-title>The director's words</trans-title>
        </trans-title-group>
      </title-group>
      <contrib-group>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Zouain</surname>
            <given-names>Deborah Moraes</given-names>
          </name>
        </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date date-type="collection" publication-format="electronic">
        <month>08</month>
        <year>2010</year>
      </pub-date>
      <volume>44</volume>
      <issue>4</issue>
      <fpage>787</fpage>
      <lpage>788</lpage>
      <permissions>
        <license license-type="open-access" xlink:href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/" xml:lang="en">
          <license-p>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 4.0 International License.</license-p>
        </license>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/pdf/rap/v44n4/v44n4a01.pdf" xml:lang="pt">Texto completo somente em PDF (PT)</self-uri>
      <pub-date publication-format="electronic" date-type="pub">
        <day>28</day>
        <month>10</month>
        <year>2010</year>
      </pub-date>
    </article-meta>
  </front>
  <body>
    <p>
      <bold>Palavras da diretora</bold>
    </p>
    <p>
      <bold> The director's words</bold>
    </p>
    <p>Este número da <italic>RAP </italic>reúne diferentes textos de especialistas e estudiosos sobre gestão, finanças e contabilidade no setor público. </p>
    <p>O texto que abre esta edição expõe as diretrizes, o marco conceitual e o processo adotado para a implantação do sistema de custos no governo federal. Nele, Machado e Holanda descrevem e explicam o projeto adotado pelo Ministério da Fazenda e expõem as razões para os procedimentos adotados na sua construção. </p>
    <p>Os dois artigos seguintes tratam de problemas de medição. Pigatto, Holanda, Moreira e Carvalho enfatizam a importância das informações de custos para a eficiência da gestão pública e a adoção do regime de competência para sua apuração. Mencionam diferentes espécies de custos e avançam no sentido de que o modelo ideal deveria permitir a aferição dos custos sociais e ambientais. Nessa linha, o texto de Carvalho, Costa e Oliveira ressalta a importância da correta avaliação dos ativos, mais especificamente da ocorrência de fatos imprevistos que reduzem o valor de um determinado ativo - o chamado <italic>impairment</italic> (perda por irrecuperabilidade do valor contábil). O conceito se diferencia da depreciação por ser resultado de um fato imprevisto e ser verificado posteriormente à ocorrência desse fato. O texto analisa essa questão e aponta exemplos de situações em que o <italic>impairment </italic>acarretaria uma significativa redução de ativos de órgãos do governo. </p>
    <p>Quatro artigos abordam situações específicas de aplicação da contabilidade de competência. Borges, Mario, Cardoso e Aquino comentam os ganhos, do ponto de vista da eficiência da gestão pública, que o estado de Minas Gerais poderia ter com a adoção desse regime contábil. Bonacim e Araujo analisam o método adotado para aferir custos numa unidade do Hospital das Clínicas da Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto e defendem a substituição do modelo atual (custos por absorção) pelo chamado método ABC (custos por atividade). Por seu turno, Slomsky, Camargo, Amaral Filho e Slomsky fazem uma estimativa de receita dos serviços gerados pela Procuradoria-Geral do Município de São Paulo com base em preços de mercado para os mesmos serviços e comparam com custos totais da procuradoria, para concluir que o município ganha em manter essa atividade no âmbito do setor público. </p>
    <p>O artigo que fecha esta edição, de Rezende, Cunha e Bevilacqua, analisa as lições que a experiência internacional oferece para o caso brasileiro no que diz respeito à utilização das informações de custos para a melhoria da eficiência e a eficácia do gasto. Explora a experiência internacional acumulada com a adoção da contabilidade de competência (<italic>accrual accounting</italic>), analisa os aspectos envolvidos na opção de adotar o chamado orçamento de competência (<italic>accrual budgeting</italic>) e reúne elementos a serem considerados no debate sobre o melhor uso das informações de custo que estão agora sendo produzidas no Brasil. </p>
    <p>Naturalmente, o assunto não se esgota com essas contribuições. Longe disso, o objetivo deste número da <italic>RAP </italic>é mobilizar cidadãos, organizações da sociedade civil, políticos, gestores, profissionais do setor público e estudiosos do tema, com vistas ao aperfeiçoamento das informações de custos e sua importância para a melhoria da gestão pública. </p>
    <p>Deborah Moraes Zouain </p>
    <p>Diretora e editora da <italic>RAP </italic></p>
  </body>
</article>