<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.1 20151215//EN" "https://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.1/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" specific-use="sps-1.9" dtd-version="1.1" xml:lang="pt" article-type="research-article">
  <front>
    <journal-meta>
      <journal-id journal-id-type="publisher-id">rap</journal-id>
      <journal-title-group>
        <journal-title>Revista de Administração Pública</journal-title>
        <abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">Rev. Adm. Pública</abbrev-journal-title>
      </journal-title-group>
      <issn pub-type="ppub">0034-7612</issn>
      <issn pub-type="epub">1982-3134</issn>
      <publisher>
        <publisher-name>Fundação Getulio Vargas</publisher-name>
        <publisher-loc>Rio de Janeiro, RJ, Brazil</publisher-loc>
      </publisher>
    </journal-meta>
    <article-meta>
      <article-id pub-id-type="publisher-id" specific-use="scielo-v3">z3LdvK73psKpTpLvPNShncD</article-id>
      <article-id pub-id-type="other">00001</article-id>
      <article-id pub-id-type="publisher-id" specific-use="scielo-v2">S0034-76122006000100001</article-id>
      <article-id pub-id-type="publisher-id" specific-use="scielo-v1">S0034-7612(06)04000101</article-id>
      <article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0034-76122006000100001</article-id>
      <title-group>
        <article-title>Palavras da diretora</article-title>
      </title-group>
      <contrib-group>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Zouain</surname>
            <given-names>Deborah Moraes</given-names>
          </name>
        </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date date-type="collection" publication-format="electronic">
        <month>02</month>
        <year>2006</year>
      </pub-date>
      <volume>40</volume>
      <issue>1</issue>
      <fpage>5</fpage>
      <lpage>6</lpage>
      <permissions>
        <license license-type="open-access" xlink:href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/" xml:lang="en">
          <license-p>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 4.0 International License.</license-p>
        </license>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/pdf/rap/v40n1/v40n1a01.pdf" xml:lang="pt">Texto completo somente em PDF (PT)</self-uri>
      <pub-date publication-format="electronic" date-type="pub">
        <day>30</day>
        <month>11</month>
        <year>2007</year>
      </pub-date>
    </article-meta>
  </front>
  <body>
    <p>
      <bold>Palavras da diretora</bold>
    </p>
    <p><italic>Terceira Vara da Infância e da Juventude de Porto Alegre: um estudo da aplicação da análise administrativa na modernização do Estado</italic> descreve a experiência de aplicação dessa ferramenta na modernização da gestão pública no estado do Rio Grande do Sul. Constatou-se que, apesar das estruturas estatais fortemente burocráticas, é possível fazer uso de técnicas de racionalização de processos administrativos em setores específicos do Estado, com resultados significativos para os usuários do sistema e com baixo custo de implantação.  </p>
    <p><italic>Pierre Bourdieu: a teoria na prática</italic> discute o sistema de conceitos utilizados por Bourdieu e desenvolve um roteiro genérico de pesquisa baseado nas suas investigações. O artigo inclui ainda um resumo das críticas às concepções de Bourdieu e uma apresentação sintética de seu legado.  </p>
    <p><italic>Articulação de políticas públicas a partir dos fóruns de competitividade setoriais: a experiência recente da cadeia produtiva têxtil e de confecções</italic> faz uma reflexão sobre o espaço tripartite de construção de políticas entre governo, empresários e trabalhadores, analisa a ação do Fórum de Competitividade da Cadeia Produtiva Têxtil e de Confecções como articulador de políticas públicas e apresenta sugestões/alternativas de políticas públicas para essa cadeia produtiva.  </p>
    <p><italic>Cultura organizacional em organizações públicas no Brasil</italic> apresenta e discute conceitos e abordagens que contribuem para a compreensão de aspectos e traços relacionados com a cultura organizacional de organizações públicas no país.  </p>
    <p><italic>A busca de um novo modelo de gestão para a ciência, tecnologia e inovação na política do MCT (1995-2002) </italic>mostra como a agenda da reforma administrativa de 1995 foi incorporada aos objetivos traçados pela política científica do Ministério da Ciência e Tecnologia (MCT) nos dois governos passados (1995-2002).  </p>
    <p><italic>Assegurando o alinhamento estratégico da tecnologia de informação e comunicação: o caso das unidades de refino da Petrobras</italic> compartilha os resultados de um estudo de casos múltiplos nas unidades de negócio do refino da Petrobras e apresenta uma proposta de modelo conceitual para auxiliar a gestão da TIC no sentido de garantir o alinhamento de suas ações com as estratégias de negócio, com vistas a potencializar a contribuição da TIC para um melhor desempenho dessas unidades.  </p>
    <p>
      <italic>Deborah Moraes Zouain</italic>
    </p>
    <p> Diretora e editora da <italic>RAP</italic> </p>
  </body>
</article>