<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.1 20151215//EN" "https://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.1/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" specific-use="sps-1.9" dtd-version="1.1" xml:lang="pt" article-type="research-article">
  <front>
    <journal-meta>
      <journal-id journal-id-type="publisher-id">rap</journal-id>
      <journal-title-group>
        <journal-title>Revista de Administração Pública</journal-title>
        <abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">Rev. Adm. Pública</abbrev-journal-title>
      </journal-title-group>
      <issn pub-type="ppub">0034-7612</issn>
      <issn pub-type="epub">1982-3134</issn>
      <publisher>
        <publisher-name>Fundação Getulio Vargas</publisher-name>
        <publisher-loc>Rio de Janeiro, RJ, Brazil</publisher-loc>
      </publisher>
    </journal-meta>
    <article-meta>
      <article-id pub-id-type="publisher-id" specific-use="scielo-v3">gjkjQpJjqD4GfrJJsnbFzfs</article-id>
      <article-id pub-id-type="other">00001</article-id>
      <article-id pub-id-type="publisher-id" specific-use="scielo-v2">S0034-76122009000400001</article-id>
      <article-id pub-id-type="publisher-id" specific-use="scielo-v1">S0034-7612(09)04300401</article-id>
      <article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0034-76122009000400001</article-id>
      <title-group>
        <article-title>Palavras da diretora</article-title>
      </title-group>
      <contrib-group>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Zouain</surname>
            <given-names>Deborah Moraes</given-names>
          </name>
        </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date date-type="collection" publication-format="electronic">
        <month>08</month>
        <year>2009</year>
      </pub-date>
      <volume>43</volume>
      <issue>4</issue>
      <fpage>737</fpage>
      <lpage>738</lpage>
      <permissions>
        <license license-type="open-access" xlink:href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/" xml:lang="en">
          <license-p>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 4.0 International License.</license-p>
        </license>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/pdf/rap/v43n4/v43n4a01.pdf" xml:lang="pt">Texto completo somente em PDF (PT)</self-uri>
      <pub-date publication-format="electronic" date-type="pub">
        <day>21</day>
        <month>10</month>
        <year>2009</year>
      </pub-date>
    </article-meta>
  </front>
  <body>
    <p>
      <bold>Palavras da diretora</bold>
    </p>
    <p><italic>Democratização e reforma do Estado: o desenvolvimento institucional dos tribunais de contas no Brasil recente</italic> analisa as transformações ocorridas nesses tribunais a partir da Constituição de 1988. Com base na temática teórica de desenvolvimento institucional, o artigo discute o que este processo particular pode ensinar sobre a dinâmica mais geral que pauta o desenvolvimento das instituições políticas.</p>
    <p><italic>Regulação da contabilidade: teorias e análise da convergência dos padrões contábeis brasileiros aos IFRS</italic> analisa o processo de alteração da regulação da contabilidade à luz de cinco teorias da regulação. Defende que as teorias realiana e habermasiana são as que melhor contribuem para a democratização da contabilidade, uma vez que consideram os valores sociais na elaboração e posterior interpretação da regulação. </p>
    <p><italic>Modelo de concepção e avaliação da estratégia de territórios</italic> foi concebido a partir do modelo ECP, utilizado em empresas, e aplicado ao Centro de Fortaleza. Como em várias outras regiões centrais de cidades de grande porte em todo mundo, o bairro enfrenta um processo acelerado de esvaziamento. O modelo proposto realiza uma análise de competitividade do bairro e identifica oportunidade estratégica de desenvolvimento baseada no suporte a setores econômicos, nos quais o Centro possui vantagens competitivas. </p>
    <p><italic>Modelo conceitual para avaliação de práticas e estratégias climáticas: resultados de sua aplicação nos setores automotivo e de papel e celulose no Brasil</italic> apresenta um modelo conceitual desenvolvido com base em <italic>benchmarks </italic>internacionais, com vistas a auxiliar as empresas na avaliação das suas práticas e estratégias climáticas. Os autores mostram como o modelo foi aplicado no Brasil em dois setores representativos da economia: o automotivo e o de papel e celulose. O artigo apresenta recomendações para futuras pesquisas e para outras empresas preocupadas em adotar práticas e estratégias climáticas eficazes. </p>
    <p><italic>Análise e avaliação do mercado reprimido de energia no contexto do desenvolvimento limpo da Região Administrativa de Araçatuba </italic>avalia o mercado reprimido de eletricidade, gás natural e álcool na Região Administrativa de Araçatuba, comparando o consumo local com os consumos médios dos estados de São Paulo e da Flórida (EUA), onde a demanda é plenamente satisfeita. O artigo projeta o atendimento da demanda da região analisada no contexto do desenvolvimento limpo. </p>
    <p><italic>Max Weber: o processo de racionalização e o desencantamento do trabalho nas organizações contemporâneas </italic>analisa algumas implicações do pensamento weberiano sobre a compreensão do trabalho e da forma de administrálo. Com base nos conceitos weberianos de racionalidade e de racionalização, é feita uma apreciação do trabalho na história ocidental, ressaltando a passagem do capitalismo tradicional para o contemporâneo. </p>
    <p><italic>Bases teórico-metodológicas da administração política</italic> procura construir uma epistemologia que possibilite o melhor entendimento empírico da trajetória do capitalismo e propõe uma administração política que redirecione os resultados do trabalho social (cada indivíduo com menor jornada para a garantia da sobrevivência, libertandoo de ter a existência justificada pela luta incessante para garantir materialidade).</p>
    <p>Boa leitura! </p>
    <p>
      <italic>Deborah Moraes Zouain</italic>
    </p>
    <p> Diretora e Editora da RAP</p>
  </body>
</article>