<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.1 20151215//EN" "https://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.1/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" specific-use="sps-1.9" dtd-version="1.1" xml:lang="pt" article-type="research-article">
  <front>
    <journal-meta>
      <journal-id journal-id-type="publisher-id">ln</journal-id>
      <journal-title-group>
        <journal-title>Lua Nova: Revista de Cultura e Política</journal-title>
        <abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">Lua Nova</abbrev-journal-title>
      </journal-title-group>
      <issn pub-type="ppub">0102-6445</issn>
      <issn pub-type="epub">1807-0175</issn>
      <publisher>
        <publisher-name>CEDEC</publisher-name>
        <publisher-loc>São Paulo, SP, Brazil</publisher-loc>
      </publisher>
    </journal-meta>
    <article-meta>
      <article-id pub-id-type="publisher-id" specific-use="scielo-v3">sCjzCYpb7vqPH89STVyYqFg</article-id>
      <article-id pub-id-type="other">00001</article-id>
      <article-id pub-id-type="publisher-id" specific-use="scielo-v2">S0102-64452009000100001</article-id>
      <article-id pub-id-type="publisher-id" specific-use="scielo-v1">S0102-6445(09)00007601</article-id>
      <article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-64452009000100001</article-id>
      <title-group>
        <article-title>Apresentação</article-title>
      </title-group>
      <contrib-group>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Sallum Jr.</surname>
            <given-names>Brasilio</given-names>
          </name>
        </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date date-type="collection" publication-format="electronic">
        <year>2009</year>
      </pub-date>
      <issue>76</issue>
      <fpage>07</fpage>
      <lpage>08</lpage>
      <permissions>
        <license license-type="open-access" xlink:href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/" xml:lang="en">
          <license-p>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 4.0 International License.</license-p>
        </license>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/pdf/ln/n76/n76a01.pdf" xml:lang="pt">Texto completo somente em PDF (PT)</self-uri>
      <pub-date publication-format="electronic" date-type="pub">
        <day>02</day>
        <month>10</month>
        <year>2009</year>
      </pub-date>
    </article-meta>
  </front>
  <body>
    <p>
      <bold>Apresentação </bold>
    </p>
    <p>Os movimentos sociais foram um dos fatores impulsionadores mais importantes do processo recente de democratização do Brasil. A sociologia detectou sua relevância política e submeteu tais mobilizações à análise. Na medida, porém, em que a democracia política se institucionalizou no país, os pesquisadores deslocaram o foco de sua atenção dos próprios movimentos sociais para os mecanismos de participação das camadas populares na gestão das políticas do Estado. </p>
    <p>É certo que esta reorientação da pesquisa tem permitido aumentar bastante o conhecimento sobre aspectos importantes da vida democrática recente. Não permitiu, porém, que a literatura brasileira sobre movimentos sociais crescesse no ritmo intenso em que se expandiu nos EUA e na Europa, seja no plano substantivo seja no plano teórico. É lamentável que isso tenha ocorrido. Os movimentos sociais são muito importantes na conformação da vida social, embora isso possa apenas ser entrevisto no dia-a-dia porque a cobertura jornalística da vida pública focaliza quase só as atividades de indivíduos e coletividades pertencentes ao 'mundo oficial'. </p>
    <p>Acresce que a literatura sobre movimentos sociais vem experimentando uma verdadeira 'revolução teórica'. Tem havido um realinhamento importante dos especialistas no que diz respeito às suas orientações teóricas básicas, o que redefiniu as tendências dominantes; as dimensões cultural e emocional das mobilizações foram postas, analiticamente, em primeiro plano; acentuou-se desde os anos 1990 uma tendência à fusão entre várias áreas de estudo e literaturas sociológicas - sobre movimentos sociais, revoluções, movimentos religiosos etc. - que antes se mantinham isoladas entre si; e, no interior deste movimento teórico, vêm surgindo tentativas de examinar sistematicamente as relações entre as ações coletivas não institucionalizadas e as institucionalizadas. </p>
    <p>Tudo isso serviu de estímulo para a organização deste Dossiê sobre Movimentos Sociais. Procurei reunir neste número de <italic>Lua Nova</italic> não só contribuições teóricas abrangentes mas também análises sobre movimentos sociais brasileiros relevantes.</p>
    <p> O primeiro artigo é de autoria de três dos mais destacados analistas de movimentos sociais, McAdam, Tarrow e Tilly. O artigo apareceu no primeiro número de um periódico surgido em 1996, <italic>Mobilization</italic>, dedicado inteiramente ao assunto. O artigo é importante, pois demarca os fundamentos e o conteúdo programático do movimento de fusão teórica antes mencionado. No segundo artigo, Angela Alonso faz um balanço das várias perspectivas de análise dos movimentos sociais, delineando as controvérsias-chave e a redefinição recente das tendências dominantes. Em seguida, Rousiley Maia discute as relações entre movimentos sociais e os meios de comunicação de massa, segundo duas perspectivas teóricas de análise das mobilizações.</p>
    <p>Depois são apresentadas análises de processos substantivos que tiveram ou têm grande relevância para a conformação do Brasil contemporâneo. Eduardo Noronha estuda as greves operárias ao longo de trinta anos, identificando e analisando o grande ciclo de greves que marcou o processo brasileiro de transição política. Edison Bertoncelo analisa o maior movimento social ocorrido no Brasil, a Campanha das Diretas-Já, suas causas e seu impacto no processo de democratização do país. E, por fim, Marcelo Rosa examina a mobilização em torno da propriedade da terra, fenômeno importante da história brasileira contemporânea, discutindo a relevância da ação do Estado para este tipo de ação coletiva.</p>
    <p>
      <bold>BRASILIO SALLUM JR.</bold>
    </p>
    <p> Organizador do Dossiê</p>
  </body>
</article>