<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.1 20151215//EN" "https://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.1/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" specific-use="sps-1.9" dtd-version="1.1" xml:lang="pt" article-type="research-article">
  <front>
    <journal-meta>
      <journal-id journal-id-type="publisher-id">ln</journal-id>
      <journal-title-group>
        <journal-title>Lua Nova: Revista de Cultura e Política</journal-title>
        <abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">Lua Nova</abbrev-journal-title>
      </journal-title-group>
      <issn pub-type="ppub">0102-6445</issn>
      <issn pub-type="epub">1807-0175</issn>
      <publisher>
        <publisher-name>CEDEC</publisher-name>
        <publisher-loc>São Paulo, SP, Brazil</publisher-loc>
      </publisher>
    </journal-meta>
    <article-meta>
      <article-id pub-id-type="publisher-id" specific-use="scielo-v3">yKCtmRGRx7kFFhZjsBdTJbJ</article-id>
      <article-id pub-id-type="other">00001</article-id>
      <article-id pub-id-type="publisher-id" specific-use="scielo-v2">S0102-64452006000400001</article-id>
      <article-id pub-id-type="publisher-id" specific-use="scielo-v1">S0102-6445(06)00006901</article-id>
      <article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0102-64452006000400001</article-id>
      <title-group>
        <article-title>Apresentação</article-title>
      </title-group>
      <pub-date date-type="collection" publication-format="electronic">
        <year>2006</year>
      </pub-date>
      <issue>69</issue>
      <permissions>
        <license license-type="open-access" xlink:href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/" xml:lang="en">
          <license-p>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 4.0 International License.</license-p>
        </license>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/pdf/ln/n69/a01n69.pdf" xml:lang="pt">Texto completo somente em PDF (PT)</self-uri>
      <pub-date publication-format="electronic" date-type="pub">
        <day>24</day>
        <month>04</month>
        <year>2007</year>
      </pub-date>
    </article-meta>
  </front>
  <body>
    <p>
      <bold>APRESENTAÇÃO</bold>
    </p>
    <p>Esta edição recupera, com o devido <italic>aggiornamento</italic>, um conjunto de temas que está na base de muitas das pesquisas realizadas pelo nosso Cedec nas décadas de 1970 e 1980: questão social, cidade, participação popular, democracia, poder local. Fazer isso, aliás, não deixa de ser uma deferência ao Cedec, que este ano completou 30 anos de existência. </p>
    <p>De lá para cá, novos temas foram se juntando a esse núcleo original, os quais são tomados como objeto de reflexão dos artigos do presente número: a globalização, a questão social e o próprio <italic>status</italic> das grandes cidades  São Paulo sendo, evidentemente, o "objeto empírico" mais imediato para os pesquisadores cedequianos  em vista dessa mesma globalização, a questão da "internacionalização" do ativismo político (aqui tratada no registro da intervenção dos advogados e juristas) e o problema da "participação"  inclusive dos empresários brasileiros, diante da formalização de espaços de interação econômica além-fronteira, isto é, tendo em vista a agenda simultaneamente nacional e internacional com a qual em anos recentes são mais constrangidos do que nunca a lidar. Isso sem prejuízo da reflexão mais clássica sobre as complicadas (tensas? complementares?) relações entre a participação popular e o regime democrático. </p>
    <p>Enfim, talvez as mesmas questões de fundo, mas analisadas no fluxo de uma socialização que vai do "local" ao "global", extremos de um espectro hoje tomados em sua cada vez maior determinação recíproca.</p>
    <p>Este número é dedicado ao membro de nosso Conselho Editorial, Eduardo Rugelmas (1942-2006). Amigo e professor inestimáveis, sua alegria, inteligência e entusiasmo deixam uma lacuna irreparável entre nós. </p>
    <p>
      <bold>O EDITOR</bold>
    </p>
  </body>
</article>