<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.1 20151215//EN" "https://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.1/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" specific-use="sps-1.9" dtd-version="1.1" xml:lang="pt" article-type="research-article">
  <front>
    <journal-meta>
      <journal-id journal-id-type="publisher-id">rsocp</journal-id>
      <journal-title-group>
        <journal-title>Revista de Sociologia e Política</journal-title>
        <abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">Rev. Sociol. Polit.</abbrev-journal-title>
      </journal-title-group>
      <issn pub-type="ppub">0104-4478</issn>
      <issn pub-type="epub">1678-9873</issn>
      <publisher>
        <publisher-name>Universidade Federal do Paraná</publisher-name>
        <publisher-loc>Curitiba, PR, Brazil</publisher-loc>
      </publisher>
    </journal-meta>
    <article-meta>
      <article-id pub-id-type="publisher-id" specific-use="scielo-v3">SkyfnnJ85JZhpgxN9Pn8WNj</article-id>
      <article-id pub-id-type="other">00001</article-id>
      <article-id pub-id-type="publisher-id" specific-use="scielo-v2">S0104-44782007000200001</article-id>
      <article-id pub-id-type="publisher-id" specific-use="scielo-v1">S0104-4478(07)00002901</article-id>
      <article-id pub-id-type="doi">10.1590/S0104-44782007000200001</article-id>
      <title-group>
        <article-title>Editorial</article-title>
      </title-group>
      <contrib-group>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Lacerda</surname>
            <given-names>Gustavo Biscaia de</given-names>
          </name>
        </contrib>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Codato</surname>
            <given-names>Adriano Nervo</given-names>
          </name>
        </contrib>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Costa</surname>
            <given-names>Paulo Roberto Neves</given-names>
          </name>
        </contrib>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Perissinotto</surname>
            <given-names>Renato Monseff</given-names>
          </name>
        </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date date-type="collection" publication-format="electronic">
        <month>11</month>
        <year>2007</year>
      </pub-date>
      <issue>29</issue>
      <fpage>5</fpage>
      <lpage>6</lpage>
      <permissions>
        <license license-type="open-access" xlink:href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/" xml:lang="en">
          <license-p>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 4.0 International License.</license-p>
        </license>
      </permissions>
      <self-uri xlink:href="http://www.scielo.br/pdf/rsocp/n29/a01n29.pdf" xml:lang="pt">Texto completo somente em PDF (PT)</self-uri>
      <pub-date publication-format="electronic" date-type="pub">
        <day>08</day>
        <month>05</month>
        <year>2008</year>
      </pub-date>
    </article-meta>
  </front>
  <body>
    <p>
      <bold>Editorial</bold>
    </p>
    <p>A <italic>Revista de Sociologia e Política</italic> chega ao seu número 29 comemorando seu êxito acadêmico: afinal, toda semana recebemos entre duas e três novas propostas de artigos para avaliação. Por ano, há cerca de 150 propostas de artigos, <italic>além</italic> dos textos constantes dos dossiês e das resenhas bibliográficas. </p>
    <p>A quantidade de artigos propostos, todavia, é um marco ambíguo: deixando de lado o problema da emissão de pareceres  questão compartilhada por todos os periódicos científicos do país , o fato é que a quantidade de artigos publicáveis é mínima. O número reduzido de artigos aceitos não se deve somente à qualidade científica dos textos, mas deve-se também em grande parte a um motivo mais prosaico: há limitações materiais (espaço) e financeira (recursos para um periódico impresso) para edição de artigos. Considerando as três seções da <italic>Revista</italic> (dossiês temáticos, artigos diversos e resenhas bibliográficas), são cerca de 30 textos publicados por ano, em dois números. </p>
    <p>Isso por um lado gera um problema administrativo, com uma crescente fila de espera de artigos aprovados para publicação; por outro lado, produz insatisfação nos autores, que se vêem obrigados a esperar vários meses, ou mais de ano, para que seus textos sejam divulgados às vezes sob risco de perderem o <italic>timing</italic> dos debates ou o impacto da divulgação dos resultados da pesquisa. </p>
    <p>Uma possibilidade para solucionar esse imbróglio é, aproveitando as novas tecnologias, o lançamento de números suplementares exclusivamente eletrônicos. Mantendo a qualidade acadêmica (o sistema de <italic>peer review</italic>), esses números teriam a dupla vantagem de o custo de sua produção ser menor (por dispensar a impressão) e poderem aumentar a velocidade de divulgação dos trabalhos aceitos. </p>
    <p>Sendo a <italic>RSP</italic> um periódico de Ciência Política, cumpre indicar um fato importante: à parte a busca da qualidade da revista, o aumento na quantidade de artigos submetidos para avaliação deve-se também  ou, de modo mais preciso: deve-se <italic>principalmente</italic>  a pressões das agências federais de fomento à pesquisa (Capes e CNPq) para que os programas de pós-graduação publiquem, isto é, para que professores e alunos tenham artigos publicados em periódicos indexados internacionalmente. Essas pressões têm um claro efeito positivo, ao estimularem a produção acadêmica no Brasil. Todavia, essas pressões devem integrar políticas de estímulo à ciência e à tecnologia bem elaboradas e implementadas, sob diversos riscos: 1) de criação de um "produtivismo", em que a mera quantidade de publicações é critério suficiente para aferição da suposta qualidade do sistema de ciência e tecnologia nacional; 2) de criação de gargalos bibliográficos, em que alguns periódicos considerados como mais prestigiosos são priorizados em detrimento de outros; 3) da aplicação mecânica de critérios de avaliação de produtividade acadêmica das áreas de conhecimento "duras" (biológicas, engenharias) às áreas "suaves" (humanas). É fora de dúvida que essas questões são amplas e sérias e que não podem ser tratadas no curto espaço de um parágrafo de um editorial; entretanto, é importante indicar a atenção que a <italic>Revista de Sociologia e Política</italic> dedica a elas. </p>
    <p>* * *</p>
    <p>  O presente número da <italic>Revista de Sociologia e Política</italic> apresenta o dossiê "Gramsci e a política", organizado por Álvaro Bianchi, da Universidade Estadual de Campinas (Unicamp). A seção de artigos diversos apresenta textos sobre concorrência intercapitalista e desenvolvimento tecnológico; Sociologia da Juventude; análise das burocracias públicas no Brasil; Sociologia do Reconhecimento e processos políticos na América Latina. Por fim, a seção de resenhas apresenta textos sobre a transição política brasileira; Sociologia Econômica; Sociologia do Trabalho e sobre políticas de imigração. </p>
    <p>* * *</p>
    <p>A <italic>Revista de Sociologia e Política</italic> integra e conta com o patrocínio do Programa de Apoio a Periódicos da Universidade Federal do Paraná, bem como do curso de Especialização em Sociologia Política do Departamento de Ciências Sociais da mesma instituição, aos quais expressamos os nossos sinceros agradecimentos. </p>
    <p>Gustavo Biscaia de Lacerda </p>
    <p> Adriano Nervo Codato </p>
    <p> Paulo Roberto Neves Costa </p>
    <p> Renato Monseff Perissinotto</p>
    <p>
      <italic>Editores</italic>
    </p>
  </body>
</article>