<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.0 20120330//EN" "JATS-journalpublishing1.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" specific-use="sps-1.4" dtd-version="1.0" xml:lang="en" article-type="research-article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">rap</journal-id><journal-title-group><journal-title>Revista de Administração Pública</journal-title><abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">Rev. Adm. Pública</abbrev-journal-title></journal-title-group><issn pub-type="ppub">0034-7612</issn><issn pub-type="epub">1982-3134</issn><publisher><publisher-name>Fundação Getulio Vargas</publisher-name><publisher-loc>Rio de Janeiro, RJ, Brazil</publisher-loc></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="publisher-id" specific-use="scielo-v2">S0034-76122015000300563</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id" specific-use="scielo-v1">S0034-7612(15)04900300563</article-id><article-id pub-id-type="doi">10.1590/0034-7612125903</article-id><title-group><article-title>The institutional configuration of sport policy in Brazil: organization, evolution and dilemmas</article-title><trans-title-group xml:lang="pt"><trans-title>A configuração institucional da política de esporte no Brasil: organização, evolução e dilemas</trans-title></trans-title-group><trans-title-group xml:lang="es"><trans-title>La configuración institucional de la política de deporte en Brasil: organización, evolución y dilemas</trans-title></trans-title-group></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author"><name><surname>Mendes</surname><given-names>Alessandra</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"/></contrib><contrib contrib-type="author"><name><surname>Codato</surname><given-names>Adriano</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff1"/></contrib></contrib-group><aff id="aff1"><addr-line><named-content content-type="city">Curitiba</named-content><named-content content-type="state">Paraná</named-content></addr-line><institution content-type="orgname">Universidade Federal do Paraná</institution><institution content-type="orgdiv1">Postgraduate Program of Public Policy </institution><country country="BR">Brazil</country></aff><pub-date pub-type="epub-ppub"><month>06</month><year>2015</year></pub-date><volume>49</volume><issue>3</issue><fpage>563</fpage><lpage>593</lpage><history><date date-type="received"><day>31</day><month>10</month><year>2013</year></date><date date-type="accepted"><day>06</day><month>10</month><year>2014</year></date></history><permissions><license license-type="open-access" xlink:href="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" xml:lang="en"><license-p>This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.</license-p></license></permissions><abstract><p>Brazil has become the center of the spotlight of the whole world recently, amongst many other reasons, one of them was because it was chosen to host a series of mega sporting events - Pan American Games in 2007, Confederations Football Cup in 2013, Fifa Football World Cup 2014 Games and 2016 Olympic and Paralympic Games in 2016. However, little is known about the country's administrative governmental structure focused on sport policy. The available studies focus their analysis on the sport policies content, but not on the arrangement of its structural decision-making. The main aim of this article is indeed to describe, based on official documentation, the evolution and the current arrangements of the government responsible for the administrative structure for the planning and implementation of sports policies in Brazil. Thus, we tried to list the main problems arising from the organization of the Brazilian sports' management. These problems are: (1) inappropriate institutional structure in terms of human resources and obstacles to participation by other social actors beyond the officials (parliament and members of the Ministry of Sports) in the sports policy; (2) disarticulation between public institutions generating redundancies and conflicts of jurisdiction due to the poor division of labor between bureaucracy agencies; and (3) inadequate planning proved by the lack of organization of some institutions, and by the lack of assessment and continuity of public policies over time. Therefore, we must emphasize those problems from above, and due to these administrative arrangements, Brazilian sports' policy has big challenges in the sport development in this country, which includes the creation of a national "system" for sports and a priority investment in sport education.</p></abstract><trans-abstract xml:lang="pt"><p>O Brasil tornou-se foco de atenção mundial nos últimos anos entre outros motivos porque foi escolhido para sediar uma série de megaeventos esportivos - Jogos Pan-americanos em 2007, Copa das Confederações de Futebol em 2013, Copa do Mundo de Futebol em 2014, Jogos Olímpicos em 2016 e Jogos Paraolímpicos em 2016. Contudo, pouco se conhece sobre a estrutura administrativa governamental do país voltada à política de esporte. Os trabalhos disponíveis focam suas análises no conteúdo da política esportiva, mas não no arranjo da sua estrutura decisória. O objetivo deste artigo é descrever, com base na documentação oficial, a evolução e o arranjo atual da estrutura administrativa de governo responsável pela formulação e pela implementação da política de esporte no Brasil. A partir disso, procuramos elencar os principais problemas decorrentes da organização da gestão esportiva brasileira. São eles: (1) estrutura institucional inadequada em termos de recursos humanos e impedimentos à participação de outros atores sociais além dos oficiais (parlamentares e membros do Ministério do Esporte) na política esportiva; (2) desarticulação entre as instituições públicas gerando redundâncias e conflitos de competência em função da má divisão de trabalho entre as agências burocráticas; e (3) planejamento inadequado constatado pela falta de organização de algumas instituições, pela falta de avaliação e de continuidade das políticas públicas ao longo do tempo. Como conclusão, destacamos que, em função desse arranjo administrativo, a política esportiva brasileira tem grandes desafios no desenvolvimento do esporte brasileiro, o que inclui a formação de um "sistema" esportivo nacional e um investimento prioritário no esporte educacional.</p></trans-abstract><trans-abstract xml:lang="es"><p>Brasil se convirtió en el foco de la atención mundial en los últimos años, entre otras razones porque fue elegido como sede de una serie de grandes eventos deportivos - Juegos Panamericanos en 2007, Copa de las Confederaciones de Fútbol en el 2013, Copa Mundial de Fútbol en 2014, Juegos Olímpicos en 2016 y Juegos Paralímpicos en 2016 -, sin embargo, poco se sabe acerca de la estructura administrativa del gobierno del país centrada en la política deportiva. Los estudios disponibles centran sus análisis en el contenido de la política deportiva, pero no en la disposición de su estructura de toma de decisiones. El propósito de este artículo es describir, con base en la documentación oficial, la evolución y la disposición actual de la estructura administrativa del gobierno responsable de la formulación e implementación de la política deportiva en Brasil. De esto, tratamos de enumerar los principales problemas derivados de la organización de la gestión del deporte brasileño. Ellos son: (1) insuficiente estructura institucional en términos de recursos humanos y los obstáculos a la participación de otros actores sociales más allá de oficial (el parlamento y miembros del Ministerio de Deportes) en la política deportiva; (2) desarticulación entre las instituciones públicas que generan redundancias y conflictos de competencia debido a la mala división del trabajo entre los organismos burocráticos; y (3) la planificación inadecuada evidenciada por la falta de organización de algunas instituciones, la falta de evaluación y continuidad de las políticas públicas a través del tiempo. En conclusión, podemos destacar que, debido a este acuerdo administrativo, la política deportiva de Brasil tiene grandes desafíos en el desarrollo del deporte brasileño, que incluye la formación de un "sistema" deporte nacional y una inversión prioritaria en el deporto escolar, como establece la constitución del país.</p></trans-abstract><kwd-group xml:lang="en" kwd-group-type="author-generated"><kwd>Brazil</kwd><kwd>public management</kwd><kwd>public policy</kwd><kwd>sport policy</kwd><kwd>political institutions</kwd></kwd-group><kwd-group xml:lang="pt" kwd-group-type="author-generated"><kwd>Brasil</kwd><kwd>gestão pública</kwd><kwd>política pública</kwd><kwd>política de esporte</kwd><kwd>instituições políticas</kwd></kwd-group><kwd-group xml:lang="es" kwd-group-type="author-generated"><kwd>Brasil</kwd><kwd>gestión pública</kwd><kwd>políticas públicas</kwd><kwd>política deportiva</kwd><kwd>instituciones políticas</kwd></kwd-group><counts><fig-count count="0"/><table-count count="0"/><equation-count count="0"/><ref-count count="72"/><page-count count="31"/></counts></article-meta></front><back><ref-list><ref id="B1"><mixed-citation>ALCOFORADO, Michel F. Cenas da política: uma etnografia do plenário do Senado Federal. Dissertação (mestrado) - Departamento de Antropologia, Universidade de Brasília. Brasília, 2010.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>Cenas da política: uma etnografia do plenário do Senado Federal</source><date><year>2010</year></date><person-group person-group-type="author"><name><surname>ALCOFORADO</surname><given-names>Michel F.</given-names></name></person-group><comment>mestrado</comment></element-citation></ref><ref id="B2"><mixed-citation>ALMEIDA, Bárbara S. de et al. Federal government funding and sport: the case of Brazil 2004-2009. International Journal of Sport Policy and Politics, v. 4, n. 3- Special Olympic and Paralympic Policy, p. 411-426, 2012.</mixed-citation><element-citation publication-type="journal"><article-title>Federal government funding and sport: the case of Brazil 2004-2009</article-title><source>International Journal of Sport Policy and Politics</source><date><year>2012</year></date><fpage>411</fpage><lpage>426</lpage><issue>3</issue><volume>4</volume><person-group person-group-type="author"><name><surname>ALMEIDA</surname><given-names>Bárbara S.</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B3"><mixed-citation>ALMEIDA, Bárbara S. de; MARCHI JUNIOR, Wanderley. O Comitê Olímpico Brasileiro e o financiamento das confederações brasileiras. Revista Brasileira de Ciências do Esporte B1, v. 33, n. 1, p. 163-179, 2011.</mixed-citation><element-citation publication-type="journal"><article-title>O Comitê Olímpico Brasileiro e o financiamento das confederações brasileiras</article-title><source>Revista Brasileira de Ciências do Esporte B1</source><date><year>2011</year></date><fpage>163</fpage><lpage>179</lpage><issue>1</issue><volume>33</volume><person-group person-group-type="author"><name><surname>ALMEIDA</surname><given-names>Bárbara S. de</given-names></name><name><surname>MARCHI</surname><given-names>Wanderley</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B4"><mixed-citation>BENITES, Larissa C.; BARBIERI, Fabio Augusto; SOUZA NETO, Samuel de. O futebol: questões e reflexões a respeito dessa "profissão". Pensar a Prática, v. 10, n. 1, p. 51-68, 2007.</mixed-citation><element-citation publication-type="journal"><article-title>O futebol: questões e reflexões a respeito dessa "profissão"</article-title><source>Pensar a Prática</source><date><year>2007</year></date><fpage>51</fpage><lpage>68</lpage><issue>1</issue><volume>10</volume><person-group person-group-type="author"><name><surname>BENITES</surname><given-names>Larissa C.</given-names></name><name><surname>BARBIERI</surname><given-names>Fabio Augusto</given-names></name><name><surname>SOUZA</surname><given-names>Samuel de</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B5"><mixed-citation>BERGSGARD, Nils A. et al. Sport policy: a comparative analysis of stability and change. First Edit. Burlington: Elsevier and Book Aid International, 2007.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>Sport policy: a comparative analysis of stability and change</source><date><year>2007</year></date><person-group person-group-type="author"><name><surname>BERGSGARD</surname><given-names>Nils A.</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B6"><mixed-citation>BRASIL. Decreto n. 4.201, de 18 de abril de 2002. Dispõe sobre o Conselho Nacional do Esporte e dá outras providências. Avaliable at: &lt;http://www.esporte.gov.br&gt;. Access on: 8 Aug. 2013.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>Decreto n. 4.201, de 18 de abril de 2002. Dispõe sobre o Conselho Nacional do Esporte e dá outras providências</source><date><year>2013</year></date><comment>Avaliable at: &lt;ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.esporte.gov.br"&gt;http://www.esporte.gov.br&lt;/ext-link&gt;</comment></element-citation></ref><ref id="B7"><mixed-citation>BRASIL. Esporte. Avaliable at: &lt;http://www.brasil.gov.br/sobre/esporte&gt;. Access on: 6 Aug. 2013. 2013</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>Esporte</source><date><year>2013</year></date><comment>Avaliable at: &lt;ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.brasil.gov.br/sobre/esporte"&gt;http://www.brasil.gov.br/sobre/esporte&lt;/ext-link&gt;</comment></element-citation></ref><ref id="B8"><mixed-citation>BRASIL. Ministério do Esporte. Access on: &lt;http://www.esporte.gov.br&gt;. Access on: 2 Aug. 2014. 2014</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>Ministério do Esporte</source><date><year>2014</year></date><comment>Access on: &lt;ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.esporte.gov.br"&gt;http://www.esporte.gov.br&lt;/ext-link&gt;</comment></element-citation></ref><ref id="B9"><mixed-citation>BRASIL. Relatório de Avaliação do Plano Plurianual 2004-2007 - Ministério do Esporte - Caderno 19. Brasília: Ministério do Planejamento, Orçamento e Gestão. Secretaria de Planejamento e Investimentos Estratégicos, 2008. Avaliable at: &lt;http://www.scholar.google.com/scholar?hl=en&amp;btnG=Search&amp;q=intitle:Ministrio+do+esporte#2&gt;. Access on: 8 Aug. 2013. 2013</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>Relatório de Avaliação do Plano Plurianual 2004-2007 - Ministério do Esporte - Caderno 19</source><date><year>2008</year></date><comment>Avaliable at: &lt;ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.scholar.google.com/scholar?hl=en&amp;amp;btnG=Search&amp;amp;q=intitle:Ministrio+do+esporte#2"&gt;http://www.scholar.google.com/scholar?hl=en&amp;amp;btnG=Search&amp;amp;q=intitle:Ministrio+do+esporte#2&lt;/ext-link&gt;</comment></element-citation></ref><ref id="B10"><mixed-citation>BRUSCO, Dilsson Emílio (Câmara dos Deputados). Histórico das comissões permanentes da Câmara dos Deputados 1823-2004. Brasília: Coordenação de Publicações da Câmara dos Deputados, 2006. (Ação Parlamentar n. 337).</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>Histórico das comissões permanentes da Câmara dos Deputados 1823-2004</source><date><year>2006</year></date><person-group person-group-type="author"><name><surname>BRUSCO</surname><given-names>Dilsson Emílio</given-names></name></person-group><comment>(Câmara dos Deputados)</comment></element-citation></ref><ref id="B11"><mixed-citation>BUENO, Luciano. Políticas públicas do esporte no Brasil: razões para o predomínio do alto rendimento. Tese (doutorado) - Escola de Administração de Empresas, Fundação Getulio Vargas, São Paulo, 2008.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>Políticas públicas do esporte no Brasil: razões para o predomínio do alto rendimento</source><date><year>2008</year></date><person-group person-group-type="author"><name><surname>BUENO</surname><given-names>Luciano</given-names></name></person-group><comment>doutorado</comment></element-citation></ref><ref id="B12"><mixed-citation>BURGOS, Marcelo B.;TELLES, Sarah S. Elites burocráticas, dirigentes públicos e política no Poder Executivo do Brasil (1995-2012). In: D'ARAUJO, Maria Celina (Org.). Redemocratização e mudança social no Brasil. Rio de Janeiro: FGV, 2014. p. 205-229.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>Redemocratização e mudança social no Brasil</source><date><year>2014</year></date><fpage>205</fpage><lpage>229</lpage><person-group person-group-type="author"><name><surname>BURGOS</surname><given-names>Marcelo B.</given-names></name><name><surname>TELLES</surname><given-names>Sarah S.</given-names></name><name><surname>D'ARAUJO</surname><given-names>Maria Celina</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B13"><mixed-citation>CÂMARA DOS DEPUTADOS. Ato da Mesa no 69 de 10/11/2005a. Portal Câmara dos Deputados, 2005. p. 8. Avaliable at: &lt;http://www.2.camara.leg.br/legin/int/atomes/2005/atodamesa-69-10-novembro-2005-539350-publicacaooriginal-37793-cd.html&gt;. Access on: 26 June 2014.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>Ato da Mesa no 69 de 10/11/2005a. Portal Câmara dos Deputados</source><date><year>2005</year></date><fpage>8</fpage><lpage>8</lpage><person-group person-group-type="author"><name><surname>CÂMARA DOS</surname><given-names>DEPUTADOS</given-names></name></person-group><comment>Avaliable at: &lt;ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.2.camara.leg.br/legin/int/atomes/2005/atodamesa-69-10-novembro-2005-539350-publicacaooriginal-37793-cd.html"&gt;http://www.2.camara.leg.br/legin/int/atomes/2005/atodamesa-69-10-novembro-2005-539350-publicacaooriginal-37793-cd.html&lt;/ext-link&gt;</comment></element-citation></ref><ref id="B14"><mixed-citation>CÂMARA DOS DEPUTADOS. Diário da Câmara dos Deputados, v. Ano LX, n. 197, p. 237, 2005b. Avaliable at: &lt;http://www.scholar.google.com/scholar?hl=en&amp;btnG=Search&amp;q=intitle:Di- -Drio+da+c-Dmara+dos+deputados#0&gt;. Access on: 22 June 2014.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>Diário da Câmara dos Deputados</source><date><year>2005</year></date><fpage>237</fpage><lpage>237</lpage><volume>LX</volume><person-group person-group-type="author"><name><surname>CÂMARA DOS</surname><given-names>DEPUTADOS</given-names></name></person-group><comment>Avaliable at: &lt;ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.scholar.google.com/scholar?hl=en&amp;amp;btnG=Search&amp;amp;q=intitle:Di- -Drio+da+c-Dmara+dos+deputados#0"&gt;http://www.scholar.google.com/scholar?hl=en&amp;amp;btnG=Search&amp;amp;q=intitle:Di- -Drio+da+c-Dmara+dos+deputados#0&lt;/ext-link&gt;</comment></element-citation></ref><ref id="B15"><mixed-citation>CÂMARA DOS DEPUTADOS. Resolução da Câmara dos Deputados no 54 de 2014. Diário da Câmara dos Deputados, v. Suplemento, p. 3, 2014.</mixed-citation><element-citation publication-type="journal"><article-title>Resolução da Câmara dos Deputados no 54 de 2014</article-title><source>Diário da Câmara dos Deputados</source><date><year>2014</year></date><fpage>3</fpage><lpage>3</lpage><volume>v. Suplemento</volume><person-group person-group-type="author"><name><surname>CÂMARA DOS</surname><given-names>DEPUTADOS</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B16"><mixed-citation>CASTELLANI FILHO, Lino. Educação física no Brasil: a história que não se conta. Campinas: Papirus, 1988.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>Educação física no Brasil: a história que não se conta</source><date><year>1988</year></date><person-group person-group-type="author"><name><surname>CASTELLANI</surname><given-names>Lino</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B17"><mixed-citation>CASTELLANI FILHO, Lino O esporte e a Nova República. Corpo &amp; Movimento Apef/SP, n. 4, p. 7-10, abr. 1985.</mixed-citation><element-citation publication-type="journal"><article-title>O esporte e a Nova República</article-title><source>Corpo &amp; Movimento Apef/SP</source><date><year>1985</year></date><fpage>7</fpage><lpage>10</lpage><volume>4</volume><person-group person-group-type="author"><name><surname>CASTELLANI</surname><given-names>Lino</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B18"><mixed-citation>CASTRO, Suélen B. E. de et al. O estado da arte em políticas sociais de esporte e lazer no Brasil (2000-2009). Pensar a Prática, v. 15, n. 2, p. 272-550, 2012.</mixed-citation><element-citation publication-type="journal"><article-title>O estado da arte em políticas sociais de esporte e lazer no Brasil (2000-2009)</article-title><source>Pensar a Prática</source><date><year>2012</year></date><fpage>272</fpage><lpage>550</lpage><issue>2</issue><volume>15</volume><person-group person-group-type="author"><name><surname>CASTRO</surname><given-names>Suélen B. E.</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B19"><mixed-citation>CHALIP, Laurence H. et al. National sports policies: an international handbook. Londres: Greenwood, 1996.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>National sports policies: an international handbook</source><date><year>1996</year></date><person-group person-group-type="author"><name><surname>CHALIP</surname><given-names>Laurence H.</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B20"><mixed-citation>COMISSÃO DO ESPORTE. Câmara analisa novas regras de trabalho para técnicos de futebol. Avaliable at: &lt;http://www2.camara.leg.br/atividade-legislativa/comissoes/comissoes-permanentes/cespo/noticias/ camara-analisa-novas-regras-de-trabalho-para-tecnicos-de-futebol&gt;. Access: 12 Aug. 2014a 2014a.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>Câmara analisa novas regras de trabalho para técnicos de futebol</source><date><year>2014</year></date><comment>Avaliable at: &lt;ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www2.camara.leg.br/atividade-legislativa/comissoes/comissoes-permanentes/cespo/noticias/ camara-analisa-novas-regras-de-trabalho-para-tecnicos-de-futebol"&gt;http://www2.camara.leg.br/atividade-legislativa/comissoes/comissoes-permanentes/cespo/noticias/ camara-analisa-novas-regras-de-trabalho-para-tecnicos-de-futebol&lt;/ext-link&gt;</comment></element-citation></ref><ref id="B21"><mixed-citation>COMISSÃO DO ESPORTE. Notícias. Avaliable at: &lt;http://www2.camara.leg.br/atividade-legislativa/ comissoes/comissoes-permanentes/cespo/noticias&gt;. Access on: 13 Aug. 2014b 2014b.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>Notícias</source><date><year>2014</year></date><comment>Avaliable at: &lt;ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www2.camara.leg.br/atividade-legislativa/ comissoes/comissoes-permanentes/cespo/noticias"&gt;http://www2.camara.leg.br/atividade-legislativa/ comissoes/comissoes-permanentes/cespo/noticias&lt;/ext-link&gt;</comment></element-citation></ref><ref id="B22"><mixed-citation>COMISSÃO DE TURISMO E DESPORTO. COMISSÃO DE TURISMO E DESPORTO Available at: &lt;http://www2.camara.leg.br/atividade-legislativa/ comissoes/comissoes-permanentes/CTS&gt;. Access on: 2 Aug. 2014 2014.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>COMISSÃO DE TURISMO E DESPORTO</source><date><year>2014</year></date><comment>Available at: &lt;ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www2.camara.leg.br/atividade-legislativa/ comissoes/comissoes-permanentes/CTS"&gt;http://www2.camara.leg.br/atividade-legislativa/ comissoes/comissoes-permanentes/CTS&lt;/ext-link&gt;</comment></element-citation></ref><ref id="B23"><mixed-citation>CORADINI, Odaci Luiz. Frentes parlamentares, representação de interesses e alinhamentos políticos. Revista de Sociologia e Política, v. 18, n. 36, p. 241-256, 2010.</mixed-citation><element-citation publication-type="journal"><article-title>Frentes parlamentares, representação de interesses e alinhamentos políticos</article-title><source>Revista de Sociologia e Política</source><date><year>2010</year></date><fpage>241</fpage><lpage>256</lpage><issue>36</issue><volume>18</volume><person-group person-group-type="author"><name><surname>CORADINI</surname><given-names>Odaci Luiz</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B24"><mixed-citation>CRUZ, José. Quem é quem na "bancada da bola". UOL Esporte. Avaliable at: &lt;http://www.josecruz. blogosfera.uol.com.br/2014/05/quem-e-quem-na-bancada-da-bola-2/&gt;. Access on: 11 June 2014 2014.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>Quem é quem na "bancada da bola"</source><date><year>2014</year><month>06</month><day>11</day></date><person-group person-group-type="author"><name><surname>CRUZ</surname><given-names>José</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B25"><mixed-citation>DACOSTA, Lamartine P. The State versus free entreprisein sports policy: the case of Brazil. In: CHALIP, Laurence; JOHNSON, Arthur; STACHURA, Lisa (Org.). National sports policies. Londres: Greenwood, 1996. p. 23-38.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>National sports policies</source><date><year>1996</year></date><fpage>23</fpage><lpage>38</lpage><person-group person-group-type="author"><name><surname>DACOSTA</surname><given-names>Lamartine P.</given-names></name><name><surname>CHALIP</surname><given-names>Laurence</given-names></name><name><surname>JOHNSON</surname><given-names>Arthur</given-names></name><name><surname>STACHURA</surname><given-names>Lisa</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B26"><mixed-citation>DAMATO, Marcelo; RESENDE, Marcelo. CBF remonta bancada da bola em Brasília. LANCE NET. Avaliable at: &lt;http://www.blogs.lancenet.com.br/deprima/2012/05/23/cbf-remonta-bancada-da-bola-em-brasilia/&gt;. Access on: 11 june 2014 2014.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>CBF remonta bancada da bola em Brasília</source><date><year>2014</year></date><person-group person-group-type="author"><name><surname>DAMATO</surname><given-names>Marcelo</given-names></name><name><surname>RESENDE</surname><given-names>Marcelo</given-names></name></person-group><comment>Avaliable at: &lt;ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.blogs.lancenet.com.br/deprima/2012/05/23/cbf-remonta-bancada-da-bola-em-brasilia/"&gt;http://www.blogs.lancenet.com.br/deprima/2012/05/23/cbf-remonta-bancada-da-bola-em-brasilia/&lt;/ext-link&gt;</comment></element-citation></ref><ref id="B27"><mixed-citation>DESPORTO, COMISSÃO DE TURISMO E. CTD encerra semestre legislativo e apresenta balanço de suas atividades. Avaliable at: &lt;http://www2.camara.leg.br/atividade-legislativa/comissoes/comissoes-permanentes/ctur/noticias/ctd-encerra-semestre-legislativo-e-apresenta-balanco-de-suas-atividades&gt;. Access on: 12 Aug. 2014 2014.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>CTD encerra semestre legislativo e apresenta balanço de suas atividades</source><date><year>2014</year></date><comment>Avaliable at: &lt;ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www2.camara.leg.br/atividade-legislativa/comissoes/comissoes-permanentes/ctur/noticias/ctd-encerra-semestre-legislativo-e-apresenta-balanco-de-suas-atividades"&gt;http://www2.camara.leg.br/atividade-legislativa/comissoes/comissoes-permanentes/ctur/noticias/ctd-encerra-semestre-legislativo-e-apresenta-balanco-de-suas-atividades&lt;/ext-link&gt;</comment></element-citation></ref><ref id="B28"><mixed-citation>DOUSTI, Morteza et al. Sport policy in Iran. International Journal of Sport Policy and Politics, v. 5, n. 1, p. 151-158, 2013.</mixed-citation><element-citation publication-type="journal"><article-title>Sport policy in Iran</article-title><source>International Journal of Sport Policy and Politics</source><date><year>2013</year></date><fpage>151</fpage><lpage>158</lpage><issue>1</issue><volume>5</volume><person-group person-group-type="author"><name><surname>DOUSTI</surname><given-names>Morteza</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B29"><mixed-citation>FERRI, Cristiano F. S. de; VALLE, Juliana Carla de F. Legislativo do Brasil. Brasília: Câmara dos Deputados, 2006.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>Legislativo do Brasil</source><date><year>2006</year></date><person-group person-group-type="author"><name><surname>FERRI</surname><given-names>Cristiano F. S. de</given-names></name><name><surname>VALLE</surname><given-names>Juliana Carla de F.</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B30"><mixed-citation>FIGUEIREDO, Argelima C. Executivo e burocracia. In: MARTINS, Carlos B.; LESSA, Renato (Org.). Horizontes das ciências sociais no Brasil. São Paulo: Barcarolla, 2010. p. 191-216.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>Horizontes das ciências sociais no Brasil</source><date><year>2010</year></date><fpage>191</fpage><lpage>216</lpage><person-group person-group-type="author"><name><surname>FIGUEIREDO</surname><given-names>Argelima C.</given-names></name><name><surname>MARTINS</surname><given-names>Carlos B.</given-names></name><name><surname>LESSA</surname><given-names>Renato</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B31"><mixed-citation>FRENTE PARLAMENTAR DA ATIVIDADE FÍSICA. Frente Parlamentar em defesa da atividade física para o desenvolvimento humano. Avaliable at: &lt;http://www.fpdatividadefisica.com.br/wp/&gt;. Access on: 13 Aug. 2014 2014.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>Frente Parlamentar em defesa da atividade física para o desenvolvimento humano</source><date><year>2014</year></date><comment>Avaliable at: &lt;ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.fpdatividadefisica.com.br/wp/"&gt;http://www.fpdatividadefisica.com.br/wp/&lt;/ext-link&gt;</comment></element-citation></ref><ref id="B32"><mixed-citation>GOMES, Fábio de B. C. Interações entre o Legislativo e o Executivo federal do Brasil na definição de políticas de interesse amplo: uma abordagem sistêmica, com aplicação na saúde. Brasília: Câmara dos Deputados, 2011.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>Interações entre o Legislativo e o Executivo federal do Brasil na definição de políticas de interesse amplo: uma abordagem sistêmica, com aplicação na saúde</source><date><year>2011</year></date><person-group person-group-type="author"><name><surname>GOMES</surname><given-names>Fábio de B. C.</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B33"><mixed-citation>GREEN, Mick; HOULIHAN, Barrie. Comparative elite sport development: sustems, structures and public policy. 1. ed. Oxford: Elsevier; Butterworth-Heinemann, 2008.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>Comparative elite sport development: sustems, structures and public policy</source><date><year>2008</year></date><person-group person-group-type="author"><name><surname>GREEN</surname><given-names>Mick</given-names></name><name><surname>HOULIHAN</surname><given-names>Barrie</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B34"><mixed-citation>GUIMARÃES, Alexandre Sidnei. A bolsa-atleta eleva o desempenho de seus beneficiários? Análise do período 2005-2008. Brasília: Consultoria do Senado Federal, 2009.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>A bolsa-atleta eleva o desempenho de seus beneficiários? Análise do período 2005-2008</source><date><year>2009</year></date><person-group person-group-type="author"><name><surname>GUIMARÃES</surname><given-names>Alexandre Sidnei</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B35"><mixed-citation>HALL, Peter A. Governing the economy: the politics of State intervention in Britain and France. Nova York: Oxford University Press, 1986.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>Governing the economy: the politics of State intervention in Britain and France</source><date><year>1986</year></date><person-group person-group-type="author"><name><surname>HALL</surname><given-names>Peter A.</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B36"><mixed-citation>HIRATA, Edson. A mercantilização do futebol e os subterrâneos da legislação esportiva brasileira (1980-2010). In: Simpósio Nacional de História - ANPUH, XXVI, 2011. Anais... São Paulo: Associação Nacional de História, 2011. p. 1-13.</mixed-citation><element-citation publication-type="confproc"><source>A mercantilização do futebol e os subterrâneos da legislação esportiva brasileira (1980-2010)</source><date><year>2011</year></date><fpage>1</fpage><lpage>13</lpage><person-group person-group-type="author"><name><surname>HIRATA</surname><given-names>Edson</given-names></name></person-group><comment>Anais...</comment></element-citation></ref><ref id="B37"><mixed-citation>IKENBERRY, G. John. Conclusion: an institutional approach to American foreign economic policy. International Organization, v. 42, n. 1, p. 219-243, 1988.</mixed-citation><element-citation publication-type="journal"><article-title>Conclusion: an institutional approach to American foreign economic policy</article-title><source>International Organization</source><date><year>1988</year></date><fpage>219</fpage><lpage>243</lpage><issue>1</issue><volume>42</volume><person-group person-group-type="author"><name><surname>IKENBERRY</surname><given-names>G. John.</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B38"><mixed-citation>IPEA. O Conselho Nacional de Saúde na Visão de seus Conselheiros.Brasília: Instituto de Pesquisa Econômica Aplicada, 2012.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>O Conselho Nacional de Saúde na Visão de seus Conselheiros</source><date><year>2012</year></date></element-citation></ref><ref id="B39"><mixed-citation>KRASNER, Stephen D. Approaches to the State: alternative conceptions and historical dynamics. Comparative Politics, v. 16, n. 2, p. 226-246, 1984.</mixed-citation><element-citation publication-type="journal"><article-title>Approaches to the State: alternative conceptions and historical dynamics</article-title><source>Comparative Politics</source><date><year>1984</year></date><fpage>226</fpage><lpage>246</lpage><issue>2</issue><volume>16</volume><person-group person-group-type="author"><name><surname>KRASNER</surname><given-names>Stephen D.</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B40"><mixed-citation>LEÃO JÚNIOR, Fernando P. de S. Corporativismo e conflitos na gestão do futebol brasileiro. Mediação, v. 5, n. 4, p. 31-51, 2004.</mixed-citation><element-citation publication-type="journal"><article-title>Corporativismo e conflitos na gestão do futebol brasileiro</article-title><source>Mediação</source><date><year>2004</year></date><fpage>31</fpage><lpage>51</lpage><issue>4</issue><volume>5</volume><person-group person-group-type="author"><name><surname>LEÃO</surname><given-names>Fernando P. de S.</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B41"><mixed-citation>LINHALES, Meily A. A trajetória política do esporte no Brasil: interesses envolvidos, setores excluídos. Belo Horizonte: Universidade Federal de Minas Gerais, 1996.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>A trajetória política do esporte no Brasil: interesses envolvidos, setores excluídos</source><date><year>1996</year></date><person-group person-group-type="author"><name><surname>LINHALES</surname><given-names>Meily A.</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B42"><mixed-citation>LORENZO, Marina C. de. Análise das práticas de participação em conselhos deliberativos de política: o caso do Conselho Nacional do Esporte. Dissertação (mestrado) - Departamento de Administração, Universidade de Brasília, Brasília, 2008.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>Análise das práticas de participação em conselhos deliberativos de política: o caso do Conselho Nacional do Esporte</source><date><year>2008</year></date><person-group person-group-type="author"><name><surname>LORENZO</surname><given-names>Marina C. de</given-names></name></person-group><comment>mestrado</comment></element-citation></ref><ref id="B43"><mixed-citation>MANHÃES, Eduardo D. Política de esportes no Brasil. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 2002.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>Política de esportes no Brasil</source><date><year>2002</year></date><person-group person-group-type="author"><name><surname>MANHÃES</surname><given-names>Eduardo D.</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B44"><mixed-citation>MARINHO, Inezil P. História da educação física e dos desportos no Brasil. Brasília: Ministério da Educação e Saúde, 1952.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>História da educação física e dos desportos no Brasil</source><date><year>1952</year></date><person-group person-group-type="author"><name><surname>MARINHO</surname><given-names>Inezil P.</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B45"><mixed-citation>MARTINS, Luciano. Estado capitalista e burocracia no Brasil pós-64. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1985.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>Estado capitalista e burocracia no Brasil pós-64</source><date><year>1985</year></date><person-group person-group-type="author"><name><surname>MARTINS</surname><given-names>Luciano</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B46"><mixed-citation>MENDES, Alessandra. Política pública de esporte: considerações sobre gestão, instituições políticas e método de pesquisa no Brasil. Revista Intercontinental de Gestão Desportiva, v. 3, n. Suplemento 1, p. 1-19, 2013.</mixed-citation><element-citation publication-type="journal"><article-title>Política pública de esporte: considerações sobre gestão, instituições políticas e método de pesquisa no Brasil</article-title><source>Revista Intercontinental de Gestão Desportiva</source><date><year>2013</year></date><fpage>1</fpage><lpage>19</lpage><volume>3</volume><person-group person-group-type="author"><name><surname>MENDES</surname><given-names>Alessandra</given-names></name></person-group><comment>Suplemento 1</comment></element-citation></ref><ref id="B47"><mixed-citation>MENDES, Alessandra; CODATO, Adriano. Institutional system of the State and public policy: the structure of sports management in Brazil. In: ANNUAL INTERNATIONAL CONFERENCE ON SPORTS: ECONOMIC, MANAGEMENT, MARKETING &amp; SOCIAL ASPECTS, 14 TH, Athens. p. 19-22.s/d</mixed-citation><element-citation publication-type="confproc"><source>Institutional system of the State and public policy: the structure of sports management in Brazil</source><date/><fpage>19</fpage><lpage>22</lpage><person-group person-group-type="author"><name><surname>MENDES</surname><given-names>Alessandra</given-names></name><name><surname>CODATO</surname><given-names>Adriano</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B48"><mixed-citation>MEZZADRI, Fernando M.; SILVA, Marcelo M. e. Desenvolvimento de um método para as pesquisas em políticas públicas de esporte no Brasil: uma abordagem de pesquisa mista. p. 15 31. In: MEZZADRI, Fernando M. (Org.). Políticas públicas e esporte. Várzea Paulista: Fontoura, 2014.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>Políticas públicas e esporte</source><date><year>2014</year></date><person-group person-group-type="author"><name><surname>MEZZADRI</surname><given-names>Fernando M.</given-names></name><name><surname>SILVA</surname><given-names>Marcelo M. e</given-names></name><name><surname>MEZZADRI</surname><given-names>Fernando M.</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B49"><mixed-citation>MINISTÉRIO DO ESPORTE. Ministério do Esporte. Avaliable at: &lt;http://www.esporte.gov.br&gt;. Access on: 2 Aug. 2012 2012.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>Ministério do Esporte</source><date><year>2012</year></date><person-group person-group-type="author"><name><surname>MINISTÉRIO DO</surname><given-names>ESPORTE</given-names></name></person-group><comment>Avaliable at: &lt;ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.esporte.gov.br"&gt;http://www.esporte.gov.br&lt;/ext-link&gt;</comment></element-citation></ref><ref id="B50"><mixed-citation>NORDLINGER, Eric A. et al. The return to the state: critiques. American Political Science Review, v. 82, n. 3, p. 875-901, 1988.</mixed-citation><element-citation publication-type="journal"><article-title>The return to the state: critiques</article-title><source>American Political Science Review</source><date><year>1988</year></date><fpage>875</fpage><lpage>901</lpage><issue>3</issue><volume>82</volume><person-group person-group-type="author"><name><surname>NORDLINGER</surname><given-names>Eric A.</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B51"><mixed-citation>O ESTADO DE SÃO PAULO. Em sua maioria, Bancada da Bola é reprovada nas urnas. 8 out. 2012. Avaliable at: &lt;http://www.esportes.estadao.com.br/noticias/futebol,em-sua-maioria-bancada-da-bola-e-reprovada-nas-urnas,942507&gt;. Access on: 11 June 2014.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>Em sua maioria, Bancada da Bola é reprovada nas urnas</source><date><year>2012</year></date><comment>Avaliable at: &lt;ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.esportes.estadao.com.br/noticias/futebol,em-sua-maioria-bancada-da-bola-e-reprovada-nas-urnas,942507"&gt;http://www.esportes.estadao.com.br/noticias/futebol,em-sua-maioria-bancada-da-bola-e-reprovada-nas-urnas,942507&lt;/ext-link&gt;</comment></element-citation></ref><ref id="B52"><mixed-citation>PANEBIANCO, Angelo. Profissionalismo político e burocracia. In:. PANEBIANCO, Angelo Modelos de partido: organização e poder nos partidos políticos. São Paulo: Martins Fontes, 2005.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>Modelos de partido: organização e poder nos partidos políticos</source><date><year>2005</year></date><person-group person-group-type="author"><name><surname>PANEBIANCO</surname><given-names>Angelo</given-names></name><name><surname>PANEBIANCO</surname><given-names>Angelo</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B53"><mixed-citation>PARREIRA, Lêda Maria R. Frentes parlamentares: o caso da Frente Parlamentar de Apoio às Santas Casas de Misericórdia, Hospitais e Entidades Filantrópicas na Área de Saúde. Brasília: Câmara dos Deputados, 2012.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>Frentes parlamentares: o caso da Frente Parlamentar de Apoio às Santas Casas de Misericórdia, Hospitais e Entidades Filantrópicas na Área de Saúde</source><date><year>2012</year></date><person-group person-group-type="author"><name><surname>PARREIRA</surname><given-names>Lêda Maria R.</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B54"><mixed-citation>PETERS, B. Guy. El nuevo institucionalismo. La teoría institucional en ciencia política. Barcelona: Gedisa, 2003.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>El nuevo institucionalismo. La teoría institucional en ciencia política</source><date><year>2003</year></date><person-group person-group-type="author"><name><surname>PETERS</surname><given-names>B. Guy</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B55"><mixed-citation>RASELLA, Davide et al. Effect of a conditional cash transfer programme on childhood mortality: a nationwide analysis of Brazilian municipalities. The Lancet, v. 382, n. 9.886, p. 57-64, 2013.</mixed-citation><element-citation publication-type="journal"><article-title>Effect of a conditional cash transfer programme on childhood mortality: a nationwide analysis of Brazilian municipalities</article-title><source>The Lancet</source><date><year>2013</year></date><fpage>57</fpage><lpage>64</lpage><issue>9.886</issue><volume>382</volume><person-group person-group-type="author"><name><surname>RASELLA</surname><given-names>Davide</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B56"><mixed-citation>REBELLO, Aiuri; CRUZ, José. "Bancada da Bola" faz pressão e tira CBF de projeto sobre dívida dos times. Coluna UOL Esporte Futebol. Avaliable at: &lt;http://www.esporte.uol.com.br/futebol/ultimas-noticias/2014/04/29/bancada-da-bola-faz-pressao-e-tira-cbf-de-projeto-sobre-divida-dos-times.htm&gt;. Access on: 29 Apr. 2014 2014.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>"Bancada da Bola" faz pressão e tira CBF de projeto sobre dívida dos times. Coluna UOL Esporte Futebol</source><date><year>2014</year></date><person-group person-group-type="author"><name><surname>REBELLO</surname><given-names>Aiuri</given-names></name><name><surname>CRUZ</surname><given-names>José</given-names></name></person-group><comment>Avaliable at: &lt;ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.esporte.uol.com.br/futebol/ultimas-noticias/2014/04/29/bancada-da-bola-faz-pressao-e-tira-cbf-de-projeto-sobre-divida-dos-times.htm"&gt;http://www.esporte.uol.com.br/futebol/ultimas-noticias/2014/04/29/bancada-da-bola-faz-pressao-e-tira-cbf-de-projeto-sobre-divida-dos-times.htm&lt;/ext-link&gt;</comment></element-citation></ref><ref id="B57"><mixed-citation>RODRIGUES, Leôncio M. Partidos, ideologia e composição social: um estudo das bancadas partidárias na Câmara dos Deputados. Rio de Janeiro: Biblioteca Virtual de Ciências Humanas do Centro Edelstein de Pesquisas Sociais, 2009.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>Partidos, ideologia e composição social: um estudo das bancadas partidárias na Câmara dos Deputados</source><date><year>2009</year></date><person-group person-group-type="author"><name><surname>RODRIGUES</surname><given-names>Leôncio M.</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B58"><mixed-citation>SENA, Viviane P. Frentes parlamentares proliferam no Legislativo. Portal do Departamento Intersindical de Assessoria Parlamentar. 4 jun. 2007. Avaliable at: &lt;http://www.diap.org.br&gt;. Access: 10 June 2014 2014.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>Frentes parlamentares proliferam no Legislativo. Portal do Departamento Intersindical de Assessoria Parlamentar. 4 jun. 2007</source><date><year>2014</year></date><person-group person-group-type="author"><name><surname>SENA</surname><given-names>Viviane P.</given-names></name></person-group><comment>Avaliable at: &lt;ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.diap.org.br"&gt;http://www.diap.org.br&lt;/ext-link&gt;</comment></element-citation></ref><ref id="B59"><mixed-citation>SENADO FEDERAL. Subcomissão Permanente do Esporte. Avaliable at: &lt;http://www.legis.senado.leg.br/ comissoes/comissao?6&amp;codcol=728&gt;. Access on: 13 Aug. 2014 2014.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>Subcomissão Permanente do Esporte</source><date><year>2014</year></date><person-group person-group-type="author"><name><surname>SENADO</surname><given-names>FEDERAL</given-names></name></person-group><comment>Avaliable at: &lt;ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.legis.senado.leg.br/ comissoes/comissao?6&amp;amp;codcol=728"&gt;http://www.legis.senado.leg.br/ comissoes/comissao?6&amp;amp;codcol=728&lt;/ext-link&gt;</comment></element-citation></ref><ref id="B60"><mixed-citation>SILVA, Thiago M. da. A Bancada da Bola no Legislativo carioca: concepções, evidências e estratégias de uma representação singular. Rio de Janeiro: Fundação Getulio Vargas, 2013.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>A Bancada da Bola no Legislativo carioca: concepções, evidências e estratégias de uma representação singular</source><date><year>2013</year></date><person-group person-group-type="author"><name><surname>SILVA</surname><given-names>Thiago M. da</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B61"><mixed-citation>SILVA JR., Alexandre; FIGUEIREDO FILHO, Dalson B.; PARANHOS, Ranulfo. Quem controla o Legislativo? Paraná Eleitoral, v. 2, n. 2, p. 283-308, 2003.</mixed-citation><element-citation publication-type="journal"><article-title>Quem controla o Legislativo?</article-title><source>Paraná Eleitoral</source><date><year>2003</year></date><fpage>283</fpage><lpage>308</lpage><issue>2</issue><volume>2</volume><person-group person-group-type="author"><name><surname>SILVA</surname><given-names>JR.</given-names></name><name><surname>Alexandre</surname><given-names>FIGUEIREDO FILHO</given-names></name><name><surname>Dalson</surname><given-names>B.</given-names></name><name><surname>PARANHOS</surname><given-names>Ranulfo</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B62"><mixed-citation>SOUSA, Wilson Luiz L. de; SILVA, Régis Henrique dos R.; SILVA, Tiago O. da. O "estado da arte" em políticas públicas de esporte e lazer - 2007/2012. Brasília, 2013. Avaliable at: &lt;http://www.cbce.tempsite. ws/congressos/index.php/conbrace2013/5conice/paper/view/5545/2472&gt;. Access on: 13 Aug. 2014.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>O "estado da arte" em políticas públicas de esporte e lazer - 2007/2012</source><date><year>2013</year></date><person-group person-group-type="author"><name><surname>SOUSA</surname><given-names>Wilson Luiz L. de</given-names></name><name><surname>SILVA</surname><given-names>Régis Henrique dos R.</given-names></name><name><surname>SILVA</surname><given-names>Tiago O. da</given-names></name></person-group><comment>Avaliable at: &lt;ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.cbce.tempsite. ws/congressos/index.php/conbrace2013/5conice/paper/view/5545/2472"&gt;http://www.cbce.tempsite. ws/congressos/index.php/conbrace2013/5conice/paper/view/5545/2472&lt;/ext-link&gt;</comment></element-citation></ref><ref id="B63"><mixed-citation>SOUZA, Pedro Herculano G. F. de; OSÓRIO, Rafael G. O perfil da pobreza no Brasil e suas mudanças entre 2003 e 2011. In: CAMPELLO, Tereza; NERI, Marcelo C. (Org.). Programa Bolsa Família: uma década de inclusão e cidadania. Brasilia: Ipea, 2013. p. 139-156.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>Programa Bolsa Família: uma década de inclusão e cidadania</source><date><year>2013</year></date><fpage>139</fpage><lpage>156</lpage><person-group person-group-type="author"><name><surname>SOUZA</surname><given-names>Pedro Herculano G. F. de</given-names></name><name><surname>OSÓRIO</surname><given-names>Rafael G.</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B64"><mixed-citation>STAREPRAVO, Fernando Augusto. Políticas públicas de esporte e lazer no Brasil: aproximações, intersecções, rupturas e distanciamentos entre os subcampos político/burocrático e científico/ acadêmico. Tese (doutorado) - Departamento de Educação Física, Universidade Federal do Paraná, Curitiba, 2011.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>Políticas públicas de esporte e lazer no Brasil: aproximações, intersecções, rupturas e distanciamentos entre os subcampos político/burocrático e científico/ acadêmico</source><date><year>2011</year></date><person-group person-group-type="author"><name><surname>STAREPRAVO</surname><given-names>Fernando Augusto</given-names></name></person-group><comment>doutorado</comment></element-citation></ref><ref id="B65"><mixed-citation>STEINMO, Sven. The new institutionalism. In: CLARK, Paul B.; FOWERAKER, Joe (Org.). The encyclopedia of democratic thought. Londres: Routledge, 2001.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>The encyclopedia of democratic thought</source><date><year>2001</year></date><person-group person-group-type="author"><name><surname>STEINMO</surname><given-names>Sven</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B66"><mixed-citation>STEINMO, Sven et al. Structuring politics: historical institutionalism in comparative analysis. Cambridge: Cambridge University Press, 1992.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>Structuring politics: historical institutionalism in comparative analysis</source><date><year>1992</year></date><person-group person-group-type="author"><name><surname>STEINMO</surname><given-names>Sven</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B67"><mixed-citation>TUBINO, Manoel José G. O esporte no Brasil: do período colonial aos nossos dias. São Paulo: Ibrasa, 1996.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>O esporte no Brasil: do período colonial aos nossos dias</source><date><year>1996</year></date><person-group person-group-type="author"><name><surname>TUBINO</surname><given-names>Manoel José G.</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B68"><mixed-citation>VERONEZ, Luiz Fernando C. Quando o Estado joga a favor do privado: as políticas de esporte após a Constituição federal de 1988. Tese (doutorado) - Faculdade de Educação Física, Universidade Estadual de Campinas, Campinas, 2005.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>Quando o Estado joga a favor do privado: as políticas de esporte após a Constituição federal de 1988</source><date><year>2005</year></date><person-group person-group-type="author"><name><surname>VERONEZ</surname><given-names>Luiz Fernando C</given-names></name></person-group><comment>doutorado</comment></element-citation></ref><ref id="B69"><mixed-citation>VIGNA, Edélcio. Bancada ruralista: o maior grupo de interesse no Congresso Nacional. Instituto de Estudos Socioeconômicos (Inesc), v. 7, n. 12, p. 1-16, 2007.</mixed-citation><element-citation publication-type="journal"><article-title>Bancada ruralista: o maior grupo de interesse no Congresso Nacional</article-title><source>Instituto de Estudos Socioeconômicos (Inesc)</source><date><year>2007</year></date><fpage>1</fpage><lpage>16</lpage><issue>12</issue><volume>7</volume><person-group person-group-type="author"><name><surname>VIGNA</surname><given-names>Edélcio</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B70"><mixed-citation>VIGNA, Edélcio. Bancada Ruralista: um grupo de interesse. Argumento - Instituto de Estudos Socioeconômicos (Inesc), n. 8, p. 1-52, 2001.</mixed-citation><element-citation publication-type="journal"><article-title>Bancada Ruralista: um grupo de interesse</article-title><source>Argumento - Instituto de Estudos Socioeconômicos (Inesc)</source><date><year>2001</year></date><fpage>1</fpage><lpage>52</lpage><volume>8</volume><person-group person-group-type="author"><name><surname>VIGNA</surname><given-names>Edélcio</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B71"><mixed-citation>VOGEL, Luiz Henrique. As frentes parlamentares e a cultura política em defesa dos direitos humanos. Brasília: Câmara dos Deputados, 2005.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>As frentes parlamentares e a cultura política em defesa dos direitos humanos</source><date><year>2005</year></date><person-group person-group-type="author"><name><surname>VOGEL</surname><given-names>Luiz Henrique</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B72"><mixed-citation>WOLF, Felipe. O comportamento dos deputados na Câmara Federal: uma abordagem de redes sociais. 2008.MSc (thesis) - Instituto de Ciência Política, Universidade de Brasília, Brasília, 2008.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>O comportamento dos deputados na Câmara Federal: uma abordagem de redes sociais. 2008</source><date><year>2008</year></date><person-group person-group-type="author"><name><surname>WOLF</surname><given-names>Felipe</given-names></name></person-group><comment>thesis</comment></element-citation></ref></ref-list></back></article>