<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.0 20120330//EN" "JATS-journalpublishing1.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" specific-use="sps-1.4" dtd-version="1.0" xml:lang="pt" article-type="research-article"><front><journal-meta><journal-id journal-id-type="publisher-id">rsocp</journal-id><journal-title-group><journal-title>Revista de Sociologia e Política</journal-title><abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">Rev. Sociol. Polit.</abbrev-journal-title></journal-title-group><issn pub-type="ppub">0104-4478</issn><issn pub-type="epub">1678-9873</issn><publisher><publisher-name>Universidade Federal do Paraná</publisher-name><publisher-loc>Curitiba, PR, Brazil</publisher-loc></publisher></journal-meta><article-meta><article-id pub-id-type="publisher-id" specific-use="scielo-v2">S0104-44782015000200109</article-id><article-id pub-id-type="publisher-id" specific-use="scielo-v1">S0104-4478(15)02305400109</article-id><article-id pub-id-type="doi">10.1590/1678-987315235407</article-id><article-categories><subj-group subj-group-type="heading"><subject>Artigos</subject></subj-group></article-categories><title-group><article-title>Ciclos políticos, socioeconomia e a geografia eleitoral do estado da Bahia nas eleições de 2006</article-title></title-group><contrib-group><contrib contrib-type="author"><name><surname>Carvalho</surname><given-names>Daniel</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff01"/></contrib><contrib contrib-type="author"><name><surname>Santos</surname><given-names>Gervásio Ferreira dos</given-names></name><xref ref-type="aff" rid="aff02"/></contrib></contrib-group><aff id="aff01"><addr-line><named-content content-type="state">Bahia</named-content></addr-line><institution content-type="orgname">Universidade Federal da Bahia</institution><country country="BR">Brazil</country><email>dan1elsilva@hotmail.com</email></aff><aff id="aff02"><addr-line><named-content content-type="state">Bahia</named-content></addr-line><institution content-type="orgname">Universidade Federal da Bahia</institution><institution content-type="orgdiv1">Faculdade de Economia </institution><country country="BR">Brazil</country><email>gervasio74@gmail.com</email></aff><pub-date pub-type="epub-ppub"><month>06</month><year>2015</year></pub-date><volume>23</volume><issue>54</issue><fpage>109</fpage><lpage>135</lpage><history><date date-type="received"><day>21</day><month>01</month><year>2014</year></date><date date-type="accepted"><day>02</day><month>04</month><year>2014</year></date></history><permissions><license license-type="open-access" xlink:href="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" xml:lang="en"><license-p>This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.</license-p></license></permissions><abstract><p>Resumo O objetivo do artigo é analisar se interações socioeconômicas, políticas, espaciais e dos programas de transferência de renda governamental determinaram os resultados das eleições nos municípios do estado da Bahia, para o cargo de governador, em 2006. Essa eleição marcou a interrupção do controle político por parte de uma coligação partidária e grupo político também conhecido na literatura de Ciência Política como “carlismo”, a partir da vitória do candidato do Partido dos Trabalhadores (PT). A literatura sobre economia dos ciclos políticos foi utilizada como base teórica. Foi elaborado um banco de dados sobre resultados eleitorais e variáveis socioeconômicas, a partir das bases de dados do Tribunal Superior Eleitoral (TSE), do Tribunal Regional Eleitoral do Estado da Bahia (TRE-BA), do Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística (IBGE), da Federação das Indústrias do Estado do Rio de Janeiro (FIRJAN) e do Ministério do Desenvolvimento Social (MDS). Baseado nesse banco de dados, foram aplicados métodos de estatística espacial e econometria espacial associados a procedimentos de espacialização e georreferencialmento de dados. Os resultados da análise exploratória de dados espaciais indicam que os votos do PT, nas eleições no estado da Bahia de 2006, estão parcialmente correlacionados no espaço. Com a modelagem econométrica, foi comprovado que as defasagens espaciais dos votos petistas são estaticamente significantes, dado p-valor das defasagens ρ e λ nos modelos adotados. As estimações econométricas mostraram as variáveis socioeconômicas tiveram pouco efeito sobre os resultados nos municípios. O sucesso do PT nas eleições para governador do Estado da Bahia em 2006 esteve fortemente estruturado na base eleitoral prévia e na associação dos votos locais para Presidente da República, denominado no artigo de “efeito Lula”. Quanto ao Programa Bolsa Família, este apresentou efeito causal direto na votação do PT para o cargo de presidente, mas não sobre os resultados da eleição para governador, o que não descarta o fato de que o efeito do programa tenha sido decisivo no agregado do eleitorado. Os resultados mostraram que os determinantes puramente locais podem não ter sido suficientes para determinar a vitória do PT para o cargo de governador e a respectiva derrota do “carlismo” nas eleições de 2006. Por outro lado, a interação espacial entre os municípios teve efeito sobre a determinação dos resultados das eleições nos municípios, dando surgimento a clusters de bases eleitorais politicamente estruturadas. A pesquisa pode auxiliar no desenvolvimento de trabalhos sobre a discussão do processo eleitoral no Brasil e os diferentes níveis de desenvolvimento socioeconômico local. Além disso, abre espaço para análises com desagregações espaciais mais “finas” em áreas urbanas, por exemplo.</p></abstract><trans-abstract xml:lang="en"><p>The objective of this article is to analyze whether socioeconomic, political, spatial and government income transfer programs interactions determined the outcome of elections in the municipalities of the state of Bahia, to the post of governor in 2006. This election marked the interruption of political control by a party coalition and political group also known in the political science literature as “carlismo”, from the victory of the candidate of the Workers Party (PT). The literature about the economy of political cycles was used as a theoretical basis. A database on electoral outcomes and socioeconomic variables was drawn from the database from the Supreme Electoral Tribunal (TSE), the Regional Electoral Court of the State of Bahia (TRE-BA), the Brazilian Institute of Geography and Statistics (IBGE), the Federation of Industries of the State of Rio de Janeiro (FIRJAN) and the Ministry of Social Development (MDS). Based on this database, methods of Spatial Statistics and Spatial Econometrics associated with data spatialization and georeferencing procedures were applied. The results of exploratory spatial data analysis indicate that PT vote in elections in the state of Bahia, 2006, were partially correlated in space. With econometric modeling, it was shown that the spatial lags of the PT votes are statically significant considering the p-value of ρ and λ lags in the models adopted. The econometric estimations showed that socioeconomic variables had little effect on the results in the municipalities. The success of PT elections for governor of the state of Bahia in 2006 was strongly structured in prior electoral base and the local association of votes for President, called in the paper of “Lula effect”. As for the Bolsa Família Program, it presented a direct causal effect on the PT vote for President, but not on the results of the election for governor, which does not rule out the fact that the effect of the program has been important in the aggregate of the electorate. In summary, the results pointed that the purely local determinants may not have been sufficient to determine the victory of the PT for the office of governor and their defeat over “carlismo” in the 2006 elections. Moreover, the spatial interaction among the municipalities had effect on the determination of the election results in cities, giving rise to clusters of electoral bases politically structured. The research might be extended to analyze the electoral process in Brazil and the different levels of local socioeconomic development. Furthermore, it also might be extended analysis using more “fine” spatial subdivisions in urban areas, for example.</p></trans-abstract><kwd-group xml:lang="pt" kwd-group-type="author-generated"><kwd>estado da Bahia</kwd><kwd>ciclos políticos</kwd><kwd>resultados eleitorais</kwd><kwd>econometria espacial</kwd><kwd>Programa Bolsa Família</kwd></kwd-group><kwd-group xml:lang="en" kwd-group-type="author-generated"><kwd>state of Bahia</kwd><kwd>political cycles</kwd><kwd>electoral outcomes</kwd><kwd>spatial econometrics</kwd><kwd>Bolsa Família Program</kwd></kwd-group><counts><fig-count count="0"/><table-count count="0"/><equation-count count="0"/><ref-count count="32"/><page-count count="27"/></counts></article-meta></front><back><ref-list><ref id="B1"><mixed-citation>Alesina, A. 1987. Macroeconomic Policy in a Two-Party System as a Repeated Game. <bold>The Quarterly Journal of Economics</bold>, 102(3), pp. 651–678.</mixed-citation><element-citation publication-type="journal"><article-title>Macroeconomic Policy in a Two-Party System as a Repeated Game</article-title><source>The Quarterly Journal of Economics</source><date><year>1987</year></date><fpage>651</fpage><lpage>678</lpage><issue>3</issue><volume>102</volume><person-group person-group-type="author"><name><surname>Alesina</surname><given-names>A.</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B2"><mixed-citation>Almeida, E. 2012. <bold>Econometria espacial aplicada</bold>. Campinas: Alínea.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>Econometria espacial aplicada</source><date><year>2012</year></date><person-group person-group-type="author"><name><surname>Almeida</surname><given-names>E.</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B3"><mixed-citation>Ames, B. 2001. <bold>The Deadlock of Democracy in Brazil</bold>. Ann Arbor: University of Michigan Press.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>The Deadlock of Democracy in Brazil</source><date><year>2001</year></date><person-group person-group-type="author"><name><surname>Ames</surname><given-names>B.</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B4"><mixed-citation>Barberia, L.G.; Avelino, G. 2011. <bold>Social Spending and Elections: An Examination of Latin American Third Wave Democracies, 1980–2008</bold>. Seattle: The American Political Science Association.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>Social Spending and Elections: An Examination of Latin American Third Wave Democracies, 1980–2008</source><date><year>2011</year></date><person-group person-group-type="author"><name><surname>Barberia</surname><given-names>L.G.</given-names></name><name><surname>Avelino</surname><given-names>G.</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B5"><mixed-citation>Bohn, S. 2011. Social Policy and Vote in Brazil: Bolsa Familia and the Shifts in Lula’s Electoral Base. Latin American Research Review, 46(1), pp. 54–79.</mixed-citation><element-citation publication-type="journal"><article-title>Social Policy and Vote in Brazil: Bolsa Familia and the Shifts in Lula’s Electoral Base</article-title><source>Latin American Research Review</source><date><year>2011</year></date><fpage>54</fpage><lpage>79</lpage><issue>1</issue><volume>46</volume><person-group person-group-type="author"><name><surname>Bohn</surname><given-names>S.</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B6"><mixed-citation>Borges, A. 2010. Já não se fazem mais máquinas políticas como antigamente: competição vertical e mudança eleitoral nos estados brasileiros. <bold>Revista de Sociologia e Política</bold>, 18(35), pp. 167–188.</mixed-citation><element-citation publication-type="journal"><article-title>Já não se fazem mais máquinas políticas como antigamente: competição vertical e mudança eleitoral nos estados brasileiros</article-title><source>Revista de Sociologia e Política</source><date><year>2010</year></date><fpage>167</fpage><lpage>188</lpage><issue>35</issue><volume>18</volume><person-group person-group-type="author"><name><surname>Borges</surname><given-names>A.</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B7"><mixed-citation>Bouldin, C.; Brown, D.S. 2012. <bold>Political Competition and Local Social Spending: Evidence from Brazil</bold>. Boulder: University of Colorado.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>Political Competition and Local Social Spending: Evidence from Brazil</source><date><year>2012</year></date><person-group person-group-type="author"><name><surname>Bouldin</surname><given-names>C.</given-names></name><name><surname>Brown</surname><given-names>D.S.</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B8"><mixed-citation>Braga, M.S.S.; Amaral, O.E. 2013. Implicações do processo de seleção de candidatos na competição partidária: o caso brasileiro. <bold>Revista Sociologia e Política</bold>, 21(46), pp. 33–43.</mixed-citation><element-citation publication-type="journal"><article-title>Implicações do processo de seleção de candidatos na competição partidária: o caso brasileiro</article-title><source>Revista Sociologia e Política</source><date><year>2013</year></date><fpage>33</fpage><lpage>43</lpage><issue>46</issue><volume>21</volume><person-group person-group-type="author"><name><surname>Braga</surname><given-names>M.S.S.</given-names></name><name><surname>Amaral</surname><given-names>O.E.</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B9"><mixed-citation>Bursztyn, L. 2010. <bold>Electoral Incentives and Public Education Spending: Evidence from Brazil</bold>. Los Angeles: UCLA.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>Electoral Incentives and Public Education Spending: Evidence from Brazil</source><date><year>2010</year></date><person-group person-group-type="author"><name><surname>Bursztyn</surname><given-names>L.</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B10"><mixed-citation>Caleiro, A. 2004. <bold>Democracia e economia: uma discussão em torno do papel económico das eleições</bold>. Évora: Universidade de Évora.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>Democracia e economia: uma discussão em torno do papel económico das eleições</source><date><year>2004</year></date><person-group person-group-type="author"><name><surname>Caleiro</surname><given-names>A.</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B11"><mixed-citation><mixed-citation xmlns:ns0="http://www.w3.org/1999/xlink">Dantas Neto. P.F. 2007. Carlismo: passado, presente, futuro. In: ———. <bold>Gramsci e o Brasil</bold>. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" ns0:href="http://www.acessa.com/gramsci/?page=visualizar&amp;id=761">http://www.acessa.com/gramsci/?page=visualizar&amp;id=761</ext-link>. Acesso em 23 abr.2015.</mixed-citation></mixed-citation><element-citation publication-type="journal"><article-title>Carlismo: passado, presente, futuro</article-title><source>Gramsci e o Brasil</source><date><year>2007</year></date><person-group person-group-type="author"><name><surname>Dantas Neto</surname><given-names>P.F.</given-names></name><name><surname>Dantas Neto</surname><given-names>P.F.</given-names></name></person-group><comment>Dispon&amp;#237;vel em: &lt;ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.acessa.com/gramsci/?page=visualizar&amp;amp;id=761"&gt;http://www.acessa.com/gramsci/?page=visualizar&amp;amp;id=761&lt;/ext-link&gt;</comment></element-citation></ref><ref id="B12"><mixed-citation>Downs, A. 1957. An Economic Theory of Political Action in a Democracy. Journal of Political Economy, 65(2), pp. 135–150.</mixed-citation><element-citation publication-type="journal"><article-title>An Economic Theory of Political Action in a Democracy</article-title><source>Journal of Political Economy</source><date><year>1957</year></date><fpage>135</fpage><lpage>150</lpage><issue>2</issue><volume>65</volume><person-group person-group-type="author"><name><surname>Downs</surname><given-names>A.</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B13"><mixed-citation>Fialho, T.M.M. 1999. Ciclos políticos: uma resenha dos municípios paulistas. Revista de Economia Política, 19(2), pp. 131–149.</mixed-citation><element-citation publication-type="journal"><article-title>Ciclos políticos: uma resenha dos municípios paulistas</article-title><source>Revista de Economia Política</source><date><year>1999</year></date><fpage>131</fpage><lpage>149</lpage><issue>2</issue><volume>19</volume><person-group person-group-type="author"><name><surname>Fialho</surname><given-names>T.M.M.</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B14"><mixed-citation>Florax, R.J.G.M.; Folmer, H.; Rey, S.J. 2003. Specification Searches in Spatial Econometrics: The Relevance of Hendry’s Methodology. <bold>Regional Science and Urban Economics</bold>, 33(5), pp. 557–579.</mixed-citation><element-citation publication-type="journal"><article-title>Specification Searches in Spatial Econometrics: The Relevance of Hendry’s Methodology</article-title><source>Regional Science and Urban Economics</source><date><year>2003</year></date><fpage>557</fpage><lpage>579</lpage><issue>5</issue><volume>33</volume><person-group person-group-type="author"><name><surname>Florax</surname><given-names>R.J.G.M.</given-names></name><name><surname>Folmer</surname><given-names>H.</given-names></name><name><surname>Rey</surname><given-names>S.J.</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B15"><mixed-citation>Hibbs, D. 1977. Political Parties and Macroeconomic Policy. <bold>The American Political Science Review</bold>, 71(1), pp. 1467–1487.</mixed-citation><element-citation publication-type="journal"><article-title>Political Parties and Macroeconomic Policy</article-title><source>The American Political Science Review</source><date><year>1977</year></date><fpage>1467</fpage><lpage>1487</lpage><issue>1</issue><volume>71</volume><person-group person-group-type="author"><name><surname>Hibbs</surname><given-names>D.</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B16"><mixed-citation>Mainwaring, S. 1997. Multipartism, Robust Federalism, and Presidentialism in Brazil. In: S. Mainwaring; M. Shuggart, eds. <bold>Presidentialism and Democracy in Latin America</bold>. Cambridge, UK: Cambridge University Press.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>Presidentialism and Democracy in Latin America</source><date><year>1997</year></date><person-group person-group-type="author"><name><surname>Mainwaring</surname><given-names>S.</given-names></name><name><surname>Mainwaring</surname><given-names>S.</given-names></name><name><surname>Shuggart</surname><given-names>M.</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B17"><mixed-citation>Mariani, C.G.A. 2011. <bold>Aplicações da econometria espacial ao resultado da eleição presidencial de 2010 em Santa Catarina</bold>. Porto Alegre: Editora UFRGS.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>Aplicações da econometria espacial ao resultado da eleição presidencial de 2010 em Santa Catarina</source><date><year>2011</year></date><person-group person-group-type="author"><name><surname>Mariani</surname><given-names>C.G.A.</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B18"><mixed-citation>Monteiro, A.P. 2009. <bold>A Reversal of Political Fortune: The Transitional Dynamics of Conservative Rule in Brazil</bold>. Northfield: Carleton College.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>A Reversal of Political Fortune: The Transitional Dynamics of Conservative Rule in Brazil</source><date><year>2009</year></date><person-group person-group-type="author"><name><surname>Monteiro</surname><given-names>A.P.</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B19"><mixed-citation>Monteiro, A.P. 2011. <bold>Inequality and the Rise and Decline of Conservatives in Brazilian Democracy</bold>. Northfield: Carleton College.</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>Inequality and the Rise and Decline of Conservatives in Brazilian Democracy</source><date><year>2011</year></date><person-group person-group-type="author"><name><surname>Monteiro</surname><given-names>A.P.</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B20"><mixed-citation>Nordhaus, W. 1975a. The Political Business Cycle. <bold>The Review of Economic Studies</bold>, 42(22), pp. 169–190.</mixed-citation><element-citation publication-type="journal"><article-title>The Political Business Cycle</article-title><source>The Review of Economic Studies</source><date><year>1975</year></date><fpage>169</fpage><lpage>190</lpage><issue>22</issue><volume>42</volume><person-group person-group-type="author"><name><surname>Nordhaus</surname><given-names>W.</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B21"><mixed-citation>Nordhaus, W. 1975b. The Review of Economic Studies. <bold>The American Political Science Review</bold>, 42(2), pp. 169–190.</mixed-citation><element-citation publication-type="journal"><article-title>The Review of Economic Studies</article-title><source>The American Political Science Review</source><date><year>1975</year></date><fpage>169</fpage><lpage>190</lpage><issue>2</issue><volume>42</volume><person-group person-group-type="author"><name><surname>Nordhaus</surname><given-names>W.</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B22"><mixed-citation>Power, T.; Zucco, C. 2012. Elite Preferences in a Consolidating Democracy: The Brazilian Legislative Surveys, 1990–2009.<bold>Latin American Politics and Society</bold>, 54(4), pp. 1–27.</mixed-citation><element-citation publication-type="journal"><article-title>Elite Preferences in a Consolidating Democracy: The Brazilian Legislative Surveys, 1990–2009</article-title><source>Latin American Politics and Society</source><date><year>2012</year></date><fpage>1</fpage><lpage>27</lpage><issue>4</issue><volume>54</volume><person-group person-group-type="author"><name><surname>Power</surname><given-names>T.</given-names></name><name><surname>Zucco</surname><given-names>C.</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B23"><mixed-citation>Rogoff, K. 1990. Equilibrium Political Budget Cycles. <bold>The American Economic Review</bold>, 80(1), pp. 21–36.</mixed-citation><element-citation publication-type="journal"><article-title>Equilibrium Political Budget Cycles</article-title><source>The American Economic Review</source><date><year>1990</year></date><fpage>21</fpage><lpage>36</lpage><issue>1</issue><volume>80</volume><person-group person-group-type="author"><name><surname>Rogoff</surname><given-names>K.</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B24"><mixed-citation>Rogoff, K.; Sibert, A. 1988. Elections and Macroeconomic Policy Cycles. <bold>The Review of Economic Studies</bold>, 55(1), pp. 1–16.</mixed-citation><element-citation publication-type="journal"><article-title>Elections and Macroeconomic Policy Cycles</article-title><source>The Review of Economic Studies</source><date><year>1988</year></date><fpage>1</fpage><lpage>16</lpage><issue>1</issue><volume>55</volume><person-group person-group-type="author"><name><surname>Rogoff</surname><given-names>K.</given-names></name><name><surname>Sibert</surname><given-names>A.</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B25"><mixed-citation>Souza, C. 2009. <bold>Electoral Politics in Brazil with Evidence from the State of Bahia: State-Led Social Funds vs. Federal-led Social Policies</bold>. Salvador: Centro de Recursos Humanos (CRH).</mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>Electoral Politics in Brazil with Evidence from the State of Bahia: State-Led Social Funds vs. Federal-led Social Policies</source><date><year>2009</year></date><person-group person-group-type="author"><name><surname>Souza</surname><given-names>C.</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B26"><mixed-citation>Veiga, L.F.; Souza, N.R.; Cervi, E.U. 2011. Da expectativa de vitória à derrota: estratégias discursivas do PT em Curitiba e Porto Alegre em 2004. <bold>Revista Brasileira de Ciência Política</bold>, 6. pp. 99–135.</mixed-citation><element-citation publication-type="journal"><article-title>Da expectativa de vitória à derrota: estratégias discursivas do PT em Curitiba e Porto Alegre em 2004</article-title><source>Revista Brasileira de Ciência Política</source><date><year>2011</year></date><fpage>99</fpage><lpage>135</lpage><volume>6</volume><person-group person-group-type="author"><name><surname>Veiga</surname><given-names>L.F.</given-names></name><name><surname>Souza</surname><given-names>N.R.</given-names></name><name><surname>Cervi</surname><given-names>E.U.</given-names></name></person-group></element-citation></ref><ref id="B27"><mixed-citation>Bahia. Tribunal Regional Eleitoral do Estado da Bahia. <bold>Sistema de registros de pesquisas eleitorais</bold>.</mixed-citation><element-citation publication-type="journal"><article-title>Tribunal Regional Eleitoral do Estado da Bahia</article-title><source>Sistema de registros de pesquisas eleitorais</source></element-citation></ref><ref id="B28"><mixed-citation><mixed-citation xmlns:ns0="http://www.w3.org/1999/xlink">Brasil. Ministério do Desenvolvimento Social. 2011. <bold>Pesquisa de Informações Básicas Municipais</bold>. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" ns0:href="http://aplicacoes.mds.gov.br/sagi/simulacao/munic/munic2var.php">http://aplicacoes.mds.gov.br/sagi/simulacao/munic/munic2var.php</ext-link>. Acesso em: 23 abr. 2015</mixed-citation></mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>Pesquisa de Informações Básicas Municipais</source><date><year>2011</year></date><comment>Dispon&amp;#237;vel em: &lt;ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://aplicacoes.mds.gov.br/sagi/simulacao/munic/munic2var.php"&gt;http://aplicacoes.mds.gov.br/sagi/simulacao/munic/munic2var.php&lt;/ext-link&gt;.</comment></element-citation></ref><ref id="B29"><mixed-citation><mixed-citation xmlns:ns0="http://www.w3.org/1999/xlink">Brasil. Tribunal Superior Eleitoral. 2012. <bold>Eleições anteriores: candidatos eleitos – período de 1945–1990</bold>. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" ns0:href="http://tse.jus.br/eleicoes/eleicoes-anteriores">http://tse.jus.br/eleicoes/eleicoes-anteriores</ext-link>. Acesso em: 23 abr.2015.</mixed-citation></mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>Eleições anteriores: candidatos eleitos – período de 1945–1990</source><date><year>2012</year></date><comment>Dispon&amp;#237;vel em: &lt;ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://tse.jus.br/eleicoes/eleicoes-anteriores"&gt;http://tse.jus.br/eleicoes/eleicoes-anteriores&lt;/ext-link&gt;.</comment></element-citation></ref><ref id="B30"><mixed-citation><mixed-citation xmlns:ns0="http://www.w3.org/1999/xlink">FIRJAN. 2012. Federação das Indústrias do Estado do Rio de Janeiro. <bold>Índice FIRJAN de Desenvolvimento Municipal</bold>. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" ns0:href="http://firjan.org.br/ifdm">http://firjan.org.br/ifdm</ext-link>. Acesso em: 23 abr. 2012.</mixed-citation></mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>Índice FIRJAN de Desenvolvimento Municipal</source><date><year>2012</year></date><comment>Dispon&amp;#237;vel em: &lt;ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://firjan.org.br/ifdm"&gt;http://firjan.org.br/ifdm&lt;/ext-link&gt;.</comment></element-citation></ref><ref id="B31"><mixed-citation><mixed-citation xmlns:ns0="http://www.w3.org/1999/xlink">IBGE. 2012. <bold>Mapeamento Topográfico</bold>. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" ns0:href="http://ibge.gov.br/home/geociencias/default_prod.shtm">http://ibge.gov.br/home/geociencias/default_prod.shtm</ext-link>. Acesso em: 23 abr. 2015.</mixed-citation></mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>Mapeamento Topográfico</source><date><year>2012</year></date><comment>Dispon&amp;#237;vel em: &lt;ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://ibge.gov.br/home/geociencias/default_prod.shtm"&gt;http://ibge.gov.br/home/geociencias/default_prod.shtm&lt;/ext-link&gt;</comment></element-citation></ref><ref id="B32"><mixed-citation><mixed-citation xmlns:ns0="http://www.w3.org/1999/xlink">IBGE. 2014. <bold>População</bold>. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" ns0:href="http://www.ibge.gov.br/home/mapa_site/mapa_site.php#populacao">http://www.ibge.gov.br/home/mapa_site/mapa_site.php#populacao</ext-link>. Acesso em: 23 abr. 2014.</mixed-citation></mixed-citation><element-citation publication-type="book"><source>População</source><date><year>2014</year></date><comment>Dispon&amp;#237;vel em: &lt;ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.ibge.gov.br/home/mapa_site/mapa_site.php#populacao"&gt;http://www.ibge.gov.br/home/mapa_site/mapa_site.php#populacao&lt;/ext-link&gt;</comment></element-citation></ref></ref-list></back></article>